<text>
	WOORDREGISTER

<front>
<div type="INRICHTING">	INRICHTING
De volgorde der trefwoorden is die van ’t Lat. alphabet. Onder s is ook opgenomen c (sa saga).
Voor de volgorde telt de aspiratie van bh, ch, dh, dh, gh, jh, kh, pb, th, th, niet mee, dus bv. komt addhi vóór adëg, daar voor addhi geldt ADD en voor adèg ADE.
Alle eigennamen van personen, plaatsen, rivieren, enz. zijn met een hoofdletter geschreven. Zo bv. wèl Air gajah, Air garuda, maar niet air haji, omdat dit een aanduiding van een groep functionarissen is.
Bij verbale stammen is de volgorde onder het trefwoord :
(1) het trefwoord zelf —; dan eventueel dit trefwoord met het suffix — fa;
(2) daarop trefwoord met suffixen —an (fa), —ên (fa); en de in- fixen —am—, —i—, —Um— ; waarbij i + anlautvocaal y— wordt,
bv. aba, yaba en ook combinatie van —um— en —am— voorkomt, bv. van kuning : kumamuningin ;
(3) met praefixen m(a) ‚ k(a)——, ki ‚ Pang, Dar ‚ Zie bv. het woord alap.
„‚ De aanduidingen der vindplaatsen.
OJ 305.242; 2b.2 betekent: Oorkonde van Bali in het Oudjavaans, no. 305, plaat 2a regel 2 èn plaat 2b regel 2.
De woorden uit andere talen, inclusief het tegenwoordig Balisch (NB). zijn niet cursief gedrukt. Dus evenmin de huidige Balische plaats-
namen. Skt woorden zijn echter altijd cursief gedrukt.
Bij eigennamen van personen wordt, als het dorpsbeambten betreft, de betrokken dorpsnaam tussen haakjes toegevoegd; geldt het echter ambtenaren van het centrale gezagsapparaat, zoals de adhikarana (pura), senäpati, mafiuratang äjfiä, enz, dan niet. Zie bv. Ájfiäna.
Woorden, die men onder een aanvangsklinker niet aantreft, zoeke men ook onder h; en omgekeerd.
Opzichzelf was het spellingssysteem van het OB zeer streng en con- sequent, doch de copiisten maakten dikwijls spelfouten.
</div>
Et daan <
ee
FEAR we
oden de dd
bep Berg diss
BKI
Bug
Capp Casp PI I Casp INI cf
Cl
Corr
Ind Jav
<div type="LIJST VAN AFKORTINGEN">
	— 206 —
LIJST VAN AFKORTINGEN gebruikt in het Woordregister. overeenkomstig; aldus ook adhikäâra of adhikerana afleiding afwijkend Angkola (en Mandailing) Bataks (het Wdb van Eggink in VGB 72. 5, 1936) Balisch Buddhistisch; z o Cw betekent; bett —= betekenissen bepaald Berg, De middeljavaansche Historische traditie, acad. proef- schrift, Leiden 1927. Bijdragen tot de Taal-, Land- en Volkenkunde van het Ko- ninklijk Instituut te ’s Gravenhage Buginees (het Wdb Matthes uit 1874) Cappeller, A Sanskrit English Dictionary (1891) de Casparis, Inscripties uit de Cailendra-tijd (Serie: Prasasti Indonesia I, 1950) de Casparis, Oorkonde uit het Singosarische in: Inscripties van Ned. Indië, afl. 1 (1940) p. 50 sag. vergelijk (ook) De Clercq, Nieuw plantkundig woordenboek voor Ned. Indië, 2e druk, 1927. (Voor de betreffende plantnamen wordt naar het nummer aldaar verwezen) corrupt (hetzij de hele oorkonde, zoals bv. OJ 357; hetzij de geciteerde locus) Caka jaar Ciwaïtisch (opp: Bd = Buddhistisch) dang äcärya (titel v Cw geestelijken) Dajaks dissertatie dang upädhyäya (titel v Bd geestelijken) edicten (oorkonden) Engels functionnaris Goris, Aantekeningen over Oost Lombok (TBG 76, 1936, p. 196 sqq.) Goris, Een plechtige bede in een eeuwenoud heiligdom (In- donesië II, 1948/49, p. 1 sag.) Goris, Beknopt Sasaksch Nederlandsch Woordenboek (pu- blicatie Kirtya) 1939 Ind Indonesisch (opp: Skt = Sanskrit) Jav Javaans
Jolly RS
Ju
KBG Korn Ad Korn T
Kunst HJM
Kunst MDB
Mngkb n (v) NB
NJ NK
OB OJ
OJL oJo OJO Br
OJo CS onb ond onz opp OV Pbc Ag
Pig
— 207 —
Jolly, Recht und Sitte (Grundriss der Indo-Arische Philologie II 8) Strassburg 1896
Juynboll, Oudjavaansch-Nederlandsch Woordenboek (1923) Koninklijk Bataviaasch Genootschap
Korn, Het adatrecht van Bali, 2e druk ( 1932)
Korn, De dorpsrepubliek Tnganan Pagringsingan; uitg. Kirtya, 1933.
Kunst, Hindu-Javaansche Muziek-instrumenten (publicatie KBG) 1927
Kunst, Muziek en Dans in de Buitengewesten ; Uitg. Kon. Ver. „Indisch Instituut”, Amsterdam, med. no. LXVII, afd. Volkenkunde, no. 20 (1946).
litteratuur
Makassaars (het Wdb Matthes uit 1885)
Maleis
mafiuratang äjfä — griffier ; soms twee, meestal drie; verder aangegeven met 1, 2 en 3.
Mededeelingen Kirtya Liefrinck van der Tuuk te Singa- radja: 1 (1929); 2 (1930) ; 3 (1931) ; 4 (1935); 5 (1937); 6 (1939); 7 — 10 (1939) — Goris, Sasaksch Wdb; 11 (1940) ; 12 (1940); 13 (1941); 14 (1941); 15 (1941); 16 (1941) |
Minangkabaus (het Wdb Van der Toorn uit 1891)
naam (van)
Nieuw Balisch
Nieuw Javaans
Nägara-krtägama (ed. Kern, Verspreide Geschriften VIL— VIII)
Oorkonden van Bali, in de Oudbalische taal
Oorkonden van Bali, in de Oudjavaanse taal
Oudjavaanse litteratuur
Oorkonden van Java
Oorkonden van Java, uitgave Brandes-Krom, VBG. 60 (1913)
Cohen Stuart, Kawi Oorkonden (1875) onbekend
onduidelijk
onzeker
tegengestelde
Oudheidkundig Verslag
R. Ng. Poerbatjaraka, Agastya in de Archipel (acad. proef- schrift, Leiden 1926)
Pigeaud, Javaans-Nederlands Handwoordenboek (1938) (waarop het pagina-cijfer volgt)
ETI vem ss er „eran TRE mes «
EE
mnd pe Ea | it
Pig diss
pin
PW
Sal
Sas
sg
Skt Stutt Kr
Stutt INI
Stutt OB Stutt OS
Tam TBG Teeuw Bh var (r) VBG
vgl
VN diss
VN KOB
VSC RVB
— 208 —
Pigeaud, De Tantu Panggelaran, acad. proefschrift, Leiden 1924
plaatsnaam
Böhtlingk-Roth, Sanskrit Wörterbuch
Saleierees
Sasaks
samgat
Sanskrit (opp: Ind — Indonesisch) Stutterheim, De Kraton v Majapahit (Verh. Kon. Instituut, den Haag, 7, 1948)
Stutterheim, Oorkonden van Balitung in: Inscripties van Ned. Indië, 1940, afl. 1, p. 3 sad.
Stutterheim, Oudheden van Bali; Text 1929 ; Platen 1930 Stutterheim, Oorkonden op koper uit het Singasarische, TBG 55 (1925), p. 208 sq.
Sundanees Van der Tuuk, Kawi-Balineesch Nederlandsch Wdb; gect teerd volgens deel en pagina
Tamil
Tijdschrift Koninklijk Bataviaasch Genootschap
Teeuw, Het Bhomakâäwya, acad. proefschrift, Utrecht 1946 variant(en)
Verhandelingen Koninklijk Bataviaasch Genootschap vergelijk
Van Naerssen, Oudjavaansche Oorkonden in Duitsche en Deensche Verzamelingen, acad. proefschrift, Leiden 1941 Van Naerssen, Twee koperen oorkonden van Balitung in het Kol, Instituut te Amsterdam, (Bijdr. Kon. Instituut, den Haag, 95 (1937), p. 441 sag. Van Stein Callenfels, De rechten der vorsten op Bali (In- donesië I, 1947-48, p. 193 sad.)
Woordenboek
Wilkinson, A Malay-English Dictionary, Mytilene 1932 zie onder (zie ook)
plus (toegevoegd woord)
is ongeveer gelijk aan
wordt tot
</div>
</front>
— 500 —
<body>
aba (Ind) brengen; vaba{ha), door hem (haar) ingebracht; frequent bij erfenisverdeling, sinds 001 ook yawa(fa) geschreven; mangawa: OB 304. 4a. 4
abang (Ind) aquaduct (NB abangan) z o Air hawang.
abt (Ind) krachtig, met een zwaai slaan; ang— OJ 357 corr ; later frequent (onder de delicten).
Abhi (Skt); 107.1b.3: pun randa—; vgl. OJO Br 103a (8): patih wadua si — winaih kain wlah 1 ; dus een vrouw.
abuh (Ind) bet onz; wellicht verminderen (NB embuh); slechts: píing—-anang: 206.1a.5.
abhyägata (Skt) aangekomen; gast: 107.1b.4; 207.2a.1.
äcärya (Skt) leermeester; sinds 302 dang— : voor de namen v Cw (zelden v Bd) priesters; in OJ 303.12: voor de naam v räâma kabayan; z o upädhyâya.
ada (Ind) (er) zijn; z o hadan; kadan.
adan (Ind) naam; maka—ang: 202-204.1b.2; 209.4a.6: bapanda di Dhar- makuta — di Balecwara, di banwa di Bungkulan. Wordt sinds OJ 305 vervangen door: aran.
addhi (Ind) ; uit het verband wel —= adi jongere broer, jongere, syn. dyah, kumära, anug(?); opp. kiha, sanät; alleen in 002; z o yumu.
adèg (Ind) (recht op) staan; in ed bet ond; —yan: 302.3b.6 ; —ana: OJ 352.2a.5 ; pang—-akna: OJ 305.745; mang—i: OJ 353.2b.2.
adi (Skt) begin; makâdi, te beginnen met (met als eerste); sinds 302.3a.2 ; 4b.5 frequent.
adhikära (Skt) waardigheid, rang; hoofd, chef ; in sommige ed spec. v dorpen (met name Turunan en Julah: zie Korn Ad il, 16, 22); dhikära: 004.3a.4-5; 351.5b.6; 7a.S; mangadhikaren: 003.2b.3 (2x), hoogwaar- digheidsbekleder (de latere senäpati).
adhikarana (Skt) rechtbank; bij afkorting voor: rechter, raadsheer; sinds 210 regelmatig (z o karana); steeds twee vermeld; — kränta, — pura; soms worden zij paramadhyastha (scheidsrechter, rechter) genoemd.
âditya (Skt) n v d le dag der saptawära — Zondag; in de capatha: candra—, maan en zon.
Agasti; (Skt Agastya); de bekende heilige; sinds OJ 352 in de aanvang v d capatha: bhatâra punta hyang, hyang— mahâärrsi (sic !).
agih (Ind) (eten) verdelen, k—: 304.422 ; in OB 315.724 (ond).
— 210 —
ägneya (Skt) Zuid Oosten; sinds OJ 352 in de capatha: — krodha.
Agnisarma (Skt) ; 0061b.3 : ser tunggalan lampuran ida mpu dahyang —, me cri naga, bajra, tri.
ahoraga (wel v Skt ahi + uraga) slang; sinds OJ 352 in de capatha.
ahorätri (Skt) dag en nacht; sinds OJ 352 in de capatha.
air (Ind) 1) water; 2) rivier; ad 1) 003.2b.2 : pangdulur — palbur ; 004.2a.1: psuangan — sarang pulu paryuk tikar di anak marakta ditu ; par— angan: 005.16 : —bwatan air malangit patambukwan tandaga 1; z o bafu, her, tukad, ye; ook näyaka —.
Air ara, zo Air rara.
Air balatuk (Ind) „spechtrivier”; 201.3.6 ; 621.5a.5: grens v Julah.
Air bandung (Ind) OJ 355: grens v Bwahan.
Air barngbèng (Ind) „nestrivier” (?); OJ 352 (6a.l): grens v Baturan; OJ
435 bafu —; grens v Suk(h)awati; OJ 632 id; 661 : grens v Sakar.
Air batang (Ind); tukad —: 002.1b.3 ; grens v banwa Bharu.
Air batu (Ind) „steenrivier”; 208.1b.5; 7024a.5: grens v Cintamani; 665. 1b.6: tukad batu. Thans: Jeh batu.
Air biras (Ind) „zandrivier”; 003.3b.4 : banwa di — (Turufian). Air byu matatu (Ind); 304.5a.3: grens v Bantiran, Air daruhan (Ind); 102.1b.3: grens v Ptung.
Air gajah (Ind + Skt); een dubbele stichting of kluizenarij aan de rivier Pathanu, iets ten W. v Bedulu (Midden Gianjar); 1) aan de N. zijde v d rivier, die hier over een kleine afstand W.-O. vloeit, lag een Cw kluizenarij, de priestermonniken hiervan worden in latere edicten ge- noemd als raadsheren : bv 667, 804, 806, 807, 811; 2) aan de Z. zijde een Bd stichting, vermeld in Nk 14. 3b; 79.3a. Welke v d stichtingen bedoeld worden in OJ 352.5b.5 (2x) en in 902.1b.1 (Lo gajah) is onz. Zie hierover nog Goris. Bali Cultuur Album, toelichting bij pl. 307 *).
Air garuda (Ind + Skt); mpungku di —: 302; Cw; in 435, 436, 441: garudasâra ; in 439, 446, 553 enz : bau garuda.
air haji (Ind); een bep function. Wellicht een Cw monnik; slechts 210.2b.3, z o: pangkaja, pangurang; wat OJO betreft: Stutt OS 250-251; VN diss 9 nt. 14. Mijn suppositie is, dat dit „air” — her is, dat in ed ser geschreven wordt, en in Oudbalische dorpen als saih nog voortleeft, en waarop NJ: pang(h)eran teruggaat; z o ser.
Air hajuling (Ind); OJ 357.1b4: grens v Jung hyang.
1) De jongste opgravingen (Mei 1954) hebben vroegere hypothesen over onderlinge ligging Cw en Bd weer onzeker gemaakt. Vermoedelijk wordt in O.J. 352 Sb. 5 niet de kluizenarij, doch het waterschap (makaser — pakaseh) bedoeld.
— 211 —
Air halangsit (Ind); 006: grens v Indrapura.
Air hawang (Ind) „aquaduct”; een plaats aan het Baturmeer, thans Abang ; stond in C 883 (003, 004) nog onder T'urufian : wordt later zelfstandig : C 933 (305) ; schrijfwijze ook: — rawané; — abang; her abang.
Air hépu (Ind); 201.36; 621.5a.4 (Air répu); grens v Julah.
Air hyang (Ind) „geestenrivier”; 104: grens v Julah.
Air jaranga (Ind); OJ 357: grens v Jung hyané.
Air kapaha (Ind); 304.5a.3; grens v Bantiran ; geschreven Her —.
Air latérg (Ind) „brandnetelrivier”; OJ 357: grens v Jung hyang.
Air lutung (Ind) „apenrivier”; 104: grens v Julah.
Air madatu (Ind) ; lumäh di —: (OB) 206.1a.2 ; lumäh ring —: OJ 352.3b.3; lumäh ri bau M.: OJ 405.4a1; 431.3a.1; dit is Ugrasena.
Air malangit (Ind) ; 005.1b; als grens van Sadungan in 101.14; verder als grens v Landih in 553.5a6; 630; 663. Dit is de grote rivier, die ten O. van de autoweg Panelokan — Bangli stroomt.
Air mamurpur (Ind) —= er mamupuh — tukad mamurpur: 201.35; 621.5a.2 ; 665.1b.6: grens v Julah.
Air manuk raya (Ind), z o Manuk raya. air marogbog (Ind) waterval; in OJ 352: grens v Baturan.
Air mih (Ind) ; thans nog ten Z.v Kalang anjar (bij Kintamani) ; satra di —: 206.1a.2; 3; 5.
Air mpul (Ind) bron(water), opborrelend water; 205. A3: tirtha di —:
de nog steeds heilige bronvijver van Tirta mpul, ten N. van Tampak siring.
Air paku (Ind) „varenrivier”, alwaar een vorstelijke tuin was, in de buurt van Baturan (thans Batuan); OJ 352.1b.4.
Air pnat (Ind); 106: grens v Haran; 692i grens v Batwan; deze rivier stroomt ten O. v d autoweg Baturiti — Denpasar.
Air poh tanduk (Ind); 201.36; 621.5a4: grens v Julah.
Air puhun (Ind); 20935; 621.545: grens v Julah.
Air rara (Ind) „vijgenrivier”; 1) 304.523: grens v Bantiran ; 2) purusakära : OJ 438.440 ; 1008.
Air raya (Ind) „grote rivier”; 107: grens v Parcanigayan; 702: grens v Cintamani; 706: grens vd sawah ring Kawista, die de karäman v Bulihan ontvangen.
Air runusan (Ind); 201.36; 621.5a4: grens v Julah.
Air sangsang (Ind); 1) 101: grens v Sadungan; 2) 705: grens v Bangli. Deze rivier stroomt ten W. van de autoweg Panelokan — Bangli.
det 4 EiAs Eed
TR mt a
dend dd
— 212 —
Air santi (Ind + Skt): 1) 110.1b.3: aan het einde v een reeks persoons- namen, (ond) ; 2) 206.1a.5 : grens v satra di Air mih.
Air slar (Ind); 302464: grens v Buru.
. Air song (Ind); 107: grens v Parcanigeyan.
Air supir (Ind); 2081b.3; 702445: grens v Cintameani.
Air tabar (Ind) 006; 210: banua di —; 507 : dharma i — ; vermoedelijk in Oost Buleleng, omgeving v Tetadjun.
Air täga (Ind + Skt?); OJ 3524al: haji sang lumah ring —; Saá:
kaläntara ing —. Air talbud (Ind); 102: grens v Ptung. Air ta(m)pikën (Ind); 20136; 621544: grens v Julah.
Air wka (Ind); bijzettingsplaats v Dharmodayana: OJ 352; in OJ 357: Bafiuka — Bafiu wka (passim); ook in 806. Bovendien komt: Bafiu wka als een Cw „gria” voor in de 2e lijst van OJ 433.
aicânya (Skt) Noord-Oosten; sinds OJ 352: — Hari (gapatha).
Ajak (Ind); OJ 353, 355: adhikarana pura —; Z O Mangajak.
ajar (Ind) mededelen (van hoog naar laag); afkondigen; sinds OJ 305: — an, m—a, m-—-akèn, p—akén, ang—akèn. In OJ 901.5a.l echter: „berichten van beneden naar boven”: Korn Ad 18.
ajëng (Ind); im ed bet onz; m—an: 104.3b.2: sakramän — di kuta; 351.644: nguniweh lwas — di banwa johan. (Bal interpretatie wil: „eten”); z o hajëng.
ajin (Ind) bemerken: y—, slechts in 105.1b.6 (ond); z o sata’a.
ajûä (Skt) bevel; mafuratang — ; sanggarugyan (etc) —, het bevel over- treden, enz; z o senggarugi, potthaéi.
Äjfâädewi (Skt); sang ratu cri sang — (vorstin): OB 351.5b.3. äjfälangghana (Skt) overtreden v ('s vorsten) bevel ; OJ 305.9a.5 ; OJ 633.6b.5.
Ajûäna (Skt) 1) 110.1b.3: function (T amblingan); 2) 302.2b.3: mafiuratang raya — (di Buru); 3) Oj 305.1b.2: rêâma kabayan — (Air hawang) ; 4) OJ 706: senäpati dinganga mpu —.
äkära (Skt) 1) vorm, gestalte; 2) in OJ: ook tussentijd; tijdsverloop; afstand; en aldus 3) säkâära: de gehele (afstand); het geheel van; —: OJ 4314a.l; — mülya; 626, 632, 636, 638, 640, 702; 3) säkara: OJ 305.5b.5.
— 213 — äkaäca (Skt) luchtruim; uitspansel ; dampkring; sterrenhemel; sinds OJ 352 in de gapatha; z o sangga. aksina (Ind) z o ksíina. aku (Ind) ik, mij; pron. pers. le pers. zelfst.; z o ku. ala (Ind) 1) uithangen; 2) d vlerken v een prauw; OJ 357.2a.3 ; z o hala. alah (Ind) verslagen; verloren (proces); — 104.2b.5; 302.2b.5; z o halah.
alang (Ind) tegenhouden; afremmen; beletten (snel) te lopen; kapalang- alang: OJ 353.1b.5.
alap (Ind) wegnemen; er van afnemen; zeer veel afleidingen: —an(fa), —ën(ha); (a)nd—; mang—; m—a; ka; pang-—a; pang—an; ping-—ana, y—; y—-âa; Z Oo —kna; kangcabhäjana.
alapkna (Ind) vergaderen (tr en intr); 304.1b.2: —n ulih mpungku: ter vergadering (rechtbank) opgeroepen door … …… ; y— ulih: 304.1b4; um—: OJ 305.243; mâälapkna: OJ 305.222; 2b.2 ; pälapknän: „in vergadering”: 302.343; 4b.5; OJ 303411; sälapkna: OJ 303.1.4;7;9.
alas (Ind) bos; wildernis; z o pasuk —.
alih (Ind) zoeken; —ën: 1042b4: marang kinakana —na.
aluki (Ind) bet onz; 003.3b.5 : kunang yan sumanghul bhajanan sanghyang di Turufian, — dan mangraga; 102.1b.5: in een reeks; z o wihára.
amah (Ind) eten (in NB slechts als grof woord gebruikt); —afina : 106.3a.2 ; mang—: passim (spec v doortrekkende belasting-ambtenaren); z o pangan.
amat (Ind) 1) zeer ; hevig ; 2) nauwkeurig onderzoeken ; kan: OJ 305.9a4: yapwan asiné —.
ambah (Ind) 1) betreden; bewandelen; beoefenen; 2) vertreden; over- treden; ad 1: 205.A4; ad 2: umambah-ambaha: OJ 305.10a.3.
ambara (Skt) omgeving; wat rondom is, of rondom gaat; rondtrekken als toneelgezelschap (vooral als barong-vereniging, doch ook andere „clubs” trekken nog steeds rond); OB 304.5b.1 ; vooral in de Anak Wungcu edicten frequent.
amèng (Ind) voor plezier (wandelen); plezier hebben; naar genoegen; sa-— —a: OJ 3059a.l: naar al hun genoegen.
amin (Ind) bet onz; 002.1b3: tathäpi tuanak mati matarahin. kuta, matarah — bunin tani paranggan tani parburuktanahan; 209.5a4: — siwi dharman sanghyang parhyangan ditu; z o min.
Prasasti Bali II 8
— 214 —
ampuhan I (Ind) 1) branding; 2) misschien: waterval? ; 3) misschien tjampuan : samenvloeiing v twee rivieren: „Koblenz”(?).
Ampuhan II (Ind) 1) 104: grens v Julah; 2) 555: grens v Indrapura; 3) 556: grens v Besan; 4) 661: grens v Sakar; zo — I.
ampung (Ind) kinderloos; z o angca, krängan, uparata; syn. OJ tumpur.
amrta (Skt) onsterfelijk; godheid; nectar (ambrozijn); wijwater; OB 351626: anugraha titisyan —; OJ 431.3a.l, idem.
amuk (Ind) (in razernij) vermoorden; OJ 357 (corr) ; later frequent (onder de delicten).
an (Ind) 1) indien; 2) dat; vgl. Eng if; z o yan; vervangt sinds OJ 305 het OB ana.
ana (Ind) indien; — gräma, indien hij gehuwd is; — uparata, indien (er) overleden is; met sandhi: anäda, indien er zijn; in OJ an; vgl yan.
anädi (Skt) beginloos ; eeuwig ; overoud ; van oudsher; OJ 303.1.11 ; 353.1b 5
anägata (Skt) toekomstig; OJ 302410; OJ 7011 : cakawarsätita — warta- mäna.
anak 1 (Ind) mens; z o jalan; k—an: de lieden, de mensen (v een dorp).
anak II (Ind) kind; in OB dochterkluizenarij; het stichten daarvan;
mar— ang: 005.17; mamar— : 005.17; par—ang(fia): 005.18 ; 209.4b4 ; pir— : 207.242; pang—an: OJ 357.1b.2.
Anan (Ind); OO1.1b.1l: näysakan makarun kumpi —.
ananta (Skt) oneindig (levend); eeuwig — God; sinds OJ 352 in de gapatha.
anantacakti (Skt) oneindig machtig; almachtig; sinds OJ een enkele maal in de capatha.
Anantasüksma (Skt); 005.3: bhiksu —; (hyang Karimama).
aficap (Ind) bouquet (hulptelwoord voor offerbloemen); 003.3b.4 : bunga — 4. andabhuwana (Skt) het wereldei; sinds OJ 352 in de capatha.
andèh (Ind) zakken, lager worden; doen zakken, verlagen (van lasten en cijnzen); — an: 3516a6; —ën: OJ 305.1b.5; y—: 351.6b.3; pang—:
302.3a.4.
andèl (Ind) vertrouwen; pang— : 302.322 : sa—.
angan (angén) (Ind) gedachte; zorg; zorgen; — 101.153: krtyan —, hs tdhas; — —: OJ 305.2a.2; 5al; k——: 351.626; 82.3; 8b4; m— —:
302.3a.l ; 305.2a.2.
— 215 —
angga (Ind) grens; tot aan; z o hangga. anggära (Skt) n v d 3e dag der saptawära — Dinsdag.
angir (Ind) bet onz: grondstof ?; OJ 353.2b.1: — bahan laricang; 431.5a.3: —. bahan adawuhan.
angkén (Ind) op, in; elke; bv —cetra, elke 9e maand: sinds 003 frequent voor het aangeven van jaarlijks op een bep datum terugkerende cijnzen.
angca (Skt) erfenisverdeling ; indien er kinderen zijn, heet het — sadäyadya ; bij kinderlozen: — krängan „ aan het slot van vele oudere ed in de formule : ya krama tani tuanak (matkap di buru) dy— sadäyadya, dy— krängan (varr) ; par—n sinds 002 (herhaaldelijk) ; par—yan : 108.2a.3 ; z o buruk tarah, krängan, uparata.
antara (Skt) 1) tussen; in de ed spec tussentijd; 2) anders; elders, ver-
wijderd; op een andere tijd, later, toekomstig ; sinds Ko) | 303; z o káä- lântara.
antuk (Ind) 1) resultaat ; ’t bereikte; enz ; 2) hulpwoord : door, enz ('t Mal oleh; Jav oleh; OB, NB: ulih =— bahan, ba’an, bän; OJ 305.2b.2; 901.5a.3.
anu (Ind) 1) onb. vrnw.: iemand; iets; 2) betr. vrnw.: hij; die; wie; 3) soms: „bezit van”; OJ 357.4a.2 (corr) ; in latere ed frequent.
anug I (Ind) bet onz; zou uit de parallelie van enerzijds kiha, kumpi, sanät, anderzijds addhi, anug, dyah, kumära (zo yumu) dus „jong,’ tegenover „oud” moeten bet; z o — II.
Anug II (Ind); 003.1b.2 : kumpi —, dorpsbestuurder van Turufan, zo — 1.
anugraha (Skt) gunst; gunstbewijs: — ; OB umanugrahen ; yanugrahen; OJ in—a; in_—kèn.
anumâna (Skt) medegevoel, medelijden ; ka—n : OB 304.4a.3.
anumoda (Skt) vergunning, toestemming ; dharma—: OJ 352.2a.l vgl Casp PJ 1 p. 114 n. 7—10.
anung (Ind); pron. relativum: die; welke; dat; wat; OJ 305.2a4.
anurâga (Skt) mededogen ; sympathie ; OJ 353.1b.5 : dharma— ; OJ 705.1b.3: swabhawâänira kirty—.
äpadgata (Skt) in ongeluk (tegenspoed) geraakt; OB 304.4a6. âpan (Ind) want; immers (omdat); sinds 003. api Ï (Ind) vuur, zo — II.
Api II (Ind) (sang)hyang —, een vuurheiligdom (vuurgod); sinds 001 frequent; zo tapa (patapän); satra. Vgl Moens, TBG 82 (1948), „Eenhoorn van Skanda”, spec p 351, 352, 355, 358, 360 — 361.
— 216 —
ara (Ind) een vijgeboom; thans aa; Cl no, 1693; z o Aír rara.
aran (Ind) naam; vervangt sinds OJ 305 het OB adan; ng—nya: OJ 305.9a4 ;mang— : 352.1b.2.
argha (Skt) prijs ; —yang(fia): 104243; maka— OJ 353.2a.3; 4 (passim).
ari 1 (Ind); z o dingding —.
ari IT (Ind) rusten; stoppen; eindigen ; mâryya (opdat het ophoude) : OJ 303.1.6-7;9; 305.5a.1.
ari UI (Ind) dagelijks; slechts 304446: nasi —, dagelijks maaltijd; vgl v.d. Toorn, Mngkb Wdb 38a s.v. nasi; — —-an: 003.245 (volgens de vastgestelde dagen) z o rya-rya.
arnak (Ind) wellicht: a-rnak ? modderig; OB 304.545: wnang pangalapén po — len puficar surangna.
Aru pèség (Ind); OJ 30323: grens v Buwahan.
arung (Ind) tunnel; pang—: tunnelbouwer; undahagi—: 002.2b4; OJ 352.3a.1.
aryang (Ind) n v d 2e dag der sadwâra. äsädha (Skt) n v d 12e maand. asing (Ind) (al) wie, wat; OJ 305.9a4.
asö (Ind) aanrukken, naar voren komen (aswakën — voorzetten; aanbie- den); pangagwan: — bhakta: OJ 305.7b4; —ya haraka: OJ 305.8b.4.
äcraya (Skt) hulp, toevlucht; carana— : OJ 406.1b... ; 448.23 ; z o dewä- craya; paräcraya.
astakäya (Skt) letterlijk: (met) acht lichamen; titel v een dorpsfunction; 209.4b.3 (Juläh) z o käyastha.
astakula (Skt) letterlijk: v. goeden huize en familie; titeií v een dorps- function; 209.4b.3; 351.5b.6 (beiden Julah).
astâm (Skt) daarenboven; en verder (nog gezwegen van); OJ 305.3a.3 (geschreven: astam).
âsthâna (Skt) plaats; standplaats (basis); vergaderzaal ; (NJ, NB — paleis); pang—n: OJ 305.2b.3.
Astra (Skt); 101: man.ä2: —; 104.105: mafäl: —s; 106- 108, 110: dinganga —.
Astragana (Skt); OB 351.5b.2: di Nuran panundun — (Julah).
astu (Skt) opdat er zij; er moge zijn; OJ 352.7a.4 (slot): — siddhi; OJ 105.5a4 (slot): siddhi —, tat —
ne BER
asu (Skt cwan) hond; aan het eind der reeks sub: karämbo; OJ 305.2b.3; soms ook — sukët wilde hond; — wlang : „de bonte hond”: OJ 357.3b 5
(corr); ook in Jayapangus ed. asuji (Skt) n v d 3e maand.
asura (Skt) in later Skt, OJ en OJO een klasse v demonen; sinds OJ 352 in de capatha.
acwa (Skt) paard; z o hasba.
asyateja (Skt)? slechts: 201.1b.3 (corr copie).
at (Ind) „opdat gij”; sinds OJ 352 in de capatha.
atag (Ind) massaal oproepen voor werk; —én: OJ 353.2b2; sa—an: OJ 353.2b.1 ; atagtagan: OJ 357.3a.5.
atah (Ind) toch; OJ 3054b.2; z o tah.
atak I (Ind) katjang hidjau (Cl No. 3115; z o No. 3112); OJ 303.24. In OB: hartak.
atak II (Ind) tweehonderdtal; sätak — 200; tigang — — 600; sinds 304
passim.
atar (Ind) in groepjes, spec. v reizigers in de bergen (vgl. Eggink Ang Bat Wdb 23); 001.1b.2; 2b.5; 106.1b.2; 4; 107.1b.4; 2a5.6; 207.2a.l. z o jalan.
ätatäyi (Skt) dreigend; vijandig ; OJ 357 ; later frequent (onder de delicten); vgl. bv. Adi-agama (1909), p. 49,
athawä (Skt) of; OB 304.4a.4.
atita (Skt) voorbij; verleden; overleden; 209.4a4: sang ratu —prabhu:; z o warsätita, sub: caka.
atithi (Skt); in Skt. „gast”; spec. in de uitdr.: panekên di hyang api, kajadyan — ; moet opgebracht worden aan (sang)hyang Api, bestemd als „gast-offer”. In de Weda heet Agni (— Sanghyang Api) dikwijls atithi; z o satra.
Atri (Skt); 002: dinganga — atyanta (Skt) óvervol; te zeer; te; OJ 305.7b.3. awa (Ind); mang—, z o aba.
awak (Ind) 1) lichaam; 2) zelf; käwakan: „autonoom instituut”, met name nopens dorpen gebezigd; soms ook: prihawak: bv. OB 304.1b.6; dat dan weer met: prih carintèn vertaald wordt: zo carintén; in OJ 557.2a.l; 3-4 bet prihawak: individueel. Vgl nog VSC RVB p. 195.
— 218 —
awuk (Ind) verwoest; OJ 352426; z o wuk; kuru.
awur (Ind) (ver)mengen; slechts päwuran (bet ond) wellicht belasting op gekruiste dieren: 108.1b.4; 5; 302.3b.1; 2; OJ 305.6b.3-4 (2x); z o wor.
ayu (Ind) tegenover elkaar plaatsen; hiervan wellicht: paywin in 302.3a.4 (nl. van twee partijen voor de rechtbank); z o hayu; pikayu.
babad (Ind) ontginnen; —én: OJ 305.8b.1 ; binabadan : OJ 352.1b.4-5.
babar (Ind) op éénmaal; per keer (NB: „ineens” —+,éénmaal’); slechts in 004.3a.l: mangalap — tring mahakatih di hadiri.
babi (Ind) varken; zwijn; z o buru —.
babu (Ind) moeder; slechts OB 304.522: — banwafia — Mal ibu desa: het moederdorp.
Bhabya (Skt?); 110.1b.3: karaksayan — (Tamblingan). Bhacandra (Skt); OJ 305.2a.5 dang âcärya — (wiku bala haji).
Bhadra (Skt); OJ 303.12: räma kabayan dané äcärya Dewanggi, —; (Bwahan, Kdisan)
bhadrapäda (Skt bhädrapada ) n v d 2e maand; ook geschreven: bhadra- wâda, bhadrawantèn.
bhadrawantèn z o bhadrapäda.
bhägi (Skt bhäâga, deel; bhagin, delend in; bhägya, deel ; lot; enz.) deel; aandeel, passim, vooral bij erfenisverdeling; z o suhun; ulih 1; uparata ; doch ook anderszins.
Begot (Ind) 301: da dhikära di parglapuan di surih lamata tuha —.
bahan (Ind) materiaal voor; 304.4b.6; OJ 352.2a4; 431.5a.3; z o pun —
bahat (Ind) zwaar; hevig; erg; OB 351.7a.l; mamayar mä 2 — a; OJ 352.7a.l : hidpang lara — a (capatha).
Bahilng (Ind); OJ 352: rama kabayan bhiksu — ( Batnran
Bahugyan (Ind); 104: ser pasar, kumpi —.
bajah (Ind) betalen; pamajahan: 006.1b.4; z o bayar; béyya; pahen. bhäjana (Skt) keukengerei van metaal; z o kangca—; tämra — ; sanghul.
Bajantika (Skt); OJ 305.2a.5 dang äcärya — (Air hawang pe
Bajra (Skt); 006.1b.3; z o Agnisarma.
me nme
— 219 —
Bajrahäsa (Skt) ; OJ 356 : samgat … … wandämi —. In 435-6, 439, 441 heet de samgat mangiren-ngiren wandämi: Bajrega, doch in OJ 356 is zeker niet mangire-ngiren uitgevallen (de plaat is afgebroken), daar deze ver- derop vermeld wordt.
Bajragikha(ra) (Skt); mpungku di —: 302; OJ 355; sinds OJ 446 frequent (Bd).
bakal (Ind) materiaal (spec. hout); 302.3b4 (in een reeks); — ning rangin: OJ 303.33; pa—: OJ 4364a6 (in een reeks): pawaruga, palakar, pabhakta, —, patimba.
Bakar (Bakah) (Ind); 201.3.7 ; 621.5a.3: grens v Julah.
bakat (Ind) krijgen, ondervinden; ka—an: getroffen worden (door bepaalde lasten, cijnzen); ka—yan, id. ; beide zeer frequent; in 005.18: ki—an, id.
Bakra (Skt); OJ 352: samgat makarun d. ä. — .
bakta (Skt) 1) verdeeld voedsel, spec. rijst; 2) gebracht; brengen ; —: OJ 305.7b.4 (ond); am—: 901.4b.5 (brengen); pa— (bet onz): OJ 305.6a.6 ; 431.4a.6.
bhakti (Skt) 1) hulde; verering; 2) stoffelijk bewijs van hulde — offer; 104.3b.4; 108.2a.6; 201.1b.3; 302.4b.4; ki—an: 005.1-2.6.
bala I (Skt) 1) kracht; 2) leger ; troepen ; manschappen; ad 1): ka—n: in latere ed; ad 2): — haji: OJ 305.2a4.
bala II (Ind?) n v d 25e wuku. balaksaya (Skt) verlies v krachten; krachteloos ;OJ. 305.2b.1.
Balantian (Ind); 208.1b.3; 202.3b.3: grens v Cintamani; in de omgeving is thans een dorp Blantih.
balatuk (Ind) specht, z o Air —
Balecwara (Skt); 209.426: bapanda di dharmakuta makadanang di — di banwa di Bungkulan (Julah).
bali(h) 1 (Ind) kijken ; toeschouwen ; —an, toneelopvoering ; 001.2a.2 ; pa—an: OB 304.4b.6.
bali(an) II, z o wali(an.).
Bali III (Skt?) naam v het eil. Bali; gissingen: a) bali (Skt) —= offer v daemonen — bantèén: dus O. en W. van Java: Bali en Bantan!; b) naam v een daitya, evenals Sunda door Wisnu verslagen(!). — Oudste Bal vermelding (1) in Stutt OB 65 (m, d —= 4), 5: cri —puram; (2) daarna
— 220 —
no: 103 (C.839), B2; (3) 210.2b.1-2 (C.905): padukanda siwyan dini di —; (4) —dwipa tijdens Jaya pangus: 623222 (niet verwacht); 624.2a.3 (niet verwacht); 633.2a.2 (niet verwacht); 640.243 (niet ver- wacht); —dwipa}mandala: 448.243; en dan Jaya pangus: 621.2a.3 (niet verwacht); 623.2a.4; 625.2a4; 627.2a4; 629.243; 630.2a.3; 631.2a.4; 633.2a4; 637.245; 640.2a.5; —dwipanägara: 631.2a.2 (niet verwacht). zi
Balicak (Ind); 202 ; 204.1b.2 : samgat juru mangjahit kajang, makadanang —.
baligi (Ind) dodenritueel (z o kulumbigi); ka— OJ 1007 pl. Qa.5; maka—: ibid.a.3; pakam—: OJ 357.2a.l; pangam—a: OJ 305.522; 5b.5; OJ 436.4a4; vervangt OB: hantu.
balik (Ind) terug; weer ; byalik: OB 304.1b.5 : subal ta yucap — blah gnèp pangmwan pangtlu.
Balimbing (Ind) naam v een plant, zie Cl no. 449 ; als plaatsnaam: 201.3.7 ; 621.5a4; 5b.6: grens v Julah.
Balitan (Ind); OB 351 : astakula —.
balu (Ind) weduwe; weduwnaar; vaak walu geschreven; — : 104.325; OJ 303.28; —an: 302.3b1; ma—: krängan — sinds 001 frequent bij een erfenisverdeling: kinderloze echtparen; syn: krängan sahing; z o krängan ; uparata.
balun (Ind) bet onz; 209.4b.5 : nasi — lamak 10.
balung z o walung.
Bhamendra (Skt); OJ 305.1b.2 : räma kabayan — (Air hawang). Bana cri (Skt); 209.5b.4: syuratang da kärana wija(ya)pura —. Banäsuga (Skt?); 209.4b.2: karaksayan — (Widatar, Julah). banawa (Ind?) grote prauw; schip; OJ 352.2a.4.
baficana (Skt) bedrog; OB 304.4b.1 : mrayoga —.
Baficu (Skt); 303: panglapuan surih wetan —.
bhanda (Skt bhända) koopwaar; spec. potten en pannen; 104.243; OJ 353.2a.3; 633..116.3.
bandat (Ind?) versjouwen; sjouwerlieden(?); 202-204.1b.2: turut (anak) ya — sang marumah di Pakuwwan me di Talun.
bhandihalädi (Skt: bhandi + hala + ädi: schimpen en ruzie maken: een delict); OJ 357.4b.3 (corr); later frequent. Vgl Stutt OS 269.
bandung, z o Air —.
BE —
bangkudu (Ind) een boom; C1 no. 2737 (vgl ook no. 2733), waarvan een oranje verfstof gemaakt wordt ; ma— alleen in 004 ; elders mamangkudu, roodverven; z o ikat; pamangkudu (OJ 352.2a3): roodverver. In OJ 303.24 in een reeks handelsartikelen : wungkudu.
Bangkyang sidém (Ind); 3024b4: grens v Buru: OJ 667.Wa4: grens v Lubanan; z o Bangkyang sidi.
Bangkyang sidi (Ind) ; 102.1b.3 : da hyang — (grens v Ptung) ; z o Bangkyang sidèm.
bangsi (Skt. wangc1 (riet) fluit; dwarsfluit —= german flute) ; — : 003.2a.l ; 004.1b.5 ; par— : 002.2b.5 ; vgl Kunst HJM, 32.
bangun (Ind) oprichten ; bouwen; stichten ; bijna steeds: —én; „moet op-
gericht worden” (zelden: —an); veelal gezegd van partapan(an) en “hyang api; eenmaal — punduk (air): 005.15 ; — pasar lamatan: 107.2b.5.
Bangun buddhi (Ind + Skt) naam v de 2e der 4 tumpuk v het dorp Sukha- wati: OJ 352.4al.
banigrama v. Skt wanij (koopman) en gräma (dorp) ; in de ed bet het blijk- baar zowel een koopmansdorp (bv. Julah), als ook zijn inwoners (dor- peling-koopman); komt herhaaldelijk voor in het helaas corrupte ed 201 : aldaar naast — ook winigrama; juru banigrama: 201.122; 3; 4; 5;
1b2: 2.3; 4; in 2094b.3: danghwan —; in OJ 431.5b.5-6: brahma- wangca —; vgl. Pig Diss 299, Rsicâsana 28 — Dharmacäsana : patih wahuta; kalang; gusti; winkas ; tuha banwa ; — banigrami; juru bani-
grami,; mpu hawang; VN diss 112a, ed X (slotplaat) 3.4; 113, nt. 2 „koopliedendorp”; (pa)panigrama: 201.1a.3; 4; pabalägrama(?): 201.23.
banjar (Ind); slechts in 006.1b.6 : — di Indrapura; 2a4: ser tunggalan —: ka—an: OJ 448.5b.3 : — tumbur; vgl Grader: MKL 5 (1937), p. 52 sqg.
bantas (Ind) grens (ook geschreven: batas, wantas; watès (OJ)); 10115; 106.1b.5; 208 (passim); OJ 305.7a5, enz.
bantèn (v Skt bali) offer; z o mahäa—; ser —.
bantilan (Ind) open loods, zoals de huidige wantilan voor hanengevechten ; passim ; dikwijls in de reeks: — laficang, parahu; afw reeks in 302.3b.3 ; OJ 352.2a4; ook wel geschreven : wantilan; ma— een loods bouwen: 3044b.6 ; mamantilan: zulke loodsen maken (als bezigheid of beroep) : 003.1b.4; 004.1b.4; 108.1b.6.
Bantiran (Ind); 110.1b.2: näyakan — ;: 304: anak banwa di —; OJ 557:
karäman iÌ —; niet zeker, of dit het huidige B is op de weg Bubunan — Pupuhan.
bantuk (Ind) hulptelwoord voor (°s konings) zegelringen : 104.3b.4 ; 108.2a.6 ; 302.4b.4,
— 222 —
banu (Ind) water ; vervangt sinds OJ 357 het OB air; a— (OJ 357 ; corr) ; later frequent ; maka—. Zie vooral onder air en Air. Vgl ook VSC RVB 204.
banua (banwa) (Ind) dorp, dorpsgebied; z o Bharu; frequent: anak — dorpsgenoten ; ook geschreven: wanua, wanwa.
Banuka, z o Air wka.
banwal (Ind) clown ; clownery ; de verplichte intermezzi bij elk toneel (mas- kerspel, wajang kulit, wajang wong, e.t.g.). Sinds OB 304.5a.6 ; zeer fre- quent in de Anak Wungcu edicten.
banyaga (Skt) koopman, spec. zeehandelaar; z o juru wanyaga; vgl Korn
Ad 31. bapa (Ind) 1) vader; 2) dorpsoudste; 201.1a2; 24: blah pada ens — sira (z o blah); misschien ook: 1a5; 1b.2: sang grama — wanigrama
nira; 209.4a.6 : —rda di dharmakuta.
bhära (Skt) 1) zwaarte; gewicht (spec. v ’skonings zegelring): 104.3b.4; 108.2a.6; 2) gewicht, druk: OJ 352.1b.4, z o mahä—.
barat (Ind) West ; —an : OJ 305.4a.2
Barngbéng, z o Air —.
bhari (Ind ? Skt?) bet onzeker ; —an : 302.4b.1l ; byaren : 107.1b.2 ; ma—n : 209.4a.4; 210.2b.4; mang—n: 301.3b.5 ; mangbharen: 101.28; 106.3al; 107.3a2; mamaren: 104.2a.l. In OB 351.6b2: atéhér pa—nyan pang- raksayanfia (bet ond); z o b(harya.
baringin (Ind) de waringin, C1 no. 1701; in de ed als grens v Julah: 201.35; 621.5a.5.
baritu (Ind) 1) mat; 2) matras (volgens Ju bont?); OJ 352.3a.2 (in een reeks ambachtslieden).
Baru (Ind) OJ 352.5b.3: si — (Baturan).
bharu 1 (Ind) nieuw; 004.323: tikèr — lambar 1; pa—, een belasting op nieuwe dorpelingen ; op te brengen aan de tapa haji: 001.2a4; rna OJ 305.4b.l; OJ 352.2b.1-3 gecombineerd met paars, doch dui- delijk i.v.m. patapan; 104.1b.6: na: tikasan di tambang, di buru, tapa haji, volgt: tani pamayarn pamli lancang—, pawaruga; 202-204 : z o glar; OJ 305.6a.2: var; 6b.3: var; z o — II.
Bharu II (Ind) ; banwa — : in 002, 301 : kuta ; in 403 : karäman ; 203.40 ; kuta i Cading, i banwa— ; OJ 305.8a.4 onder de grenzen van thâní buru.
baruga (Ind) open bale (vgl T III 492: waruga, en G SW 51: béruga) : —: 302.3b.3 ; pa—: 104.1b.6 ; 108.1b.6; OJ 305.6b.3 ; 352.2b.2 ; 431.4a.6. Vaak waruga geschreven; z o dingding ari. Vgl. ook Mak, Bug.
— 223 —
Baruna (Skt) God v d Zee en v h Westen ; sinds OJ 352 in de capatha als 3e der 4 lokapäla.
b(h)arya (Skt?) bet onz; dikwijls — sila molah ulah, bv. OJ 3034.8. (mis- schien — elk, ieder telkens ?) Dezelfde uitdr. ook in Airlanggha ed, bv. OJO Br 60.V°.7 (ook in verband met kweek v planten).
basa (Ind) kruiden, kruiderijen, specerijen.
basahan (Ind) kleed ; staatsiekleed (T, Ju, Pig, + Teeuw Bh 78 n 11). (Soms : bad-kain, z. Teeuw Bh; acc Mal Wi, enz) ; OJ 303.3a.3.
Bäsawa (Skt Waäsawa — Indra ); sinds OJ 352 in de capatha ; nà de 4 loka- päla: — mwang putra dewatáä.
Baska (Skt?); 110.1b.3: karaksayan (Tamblingan).
Bhaskara (Skt); 110 1b.2: mafuratang (Tamblingen).
Basta (Skt?) ; 301.3b.4: banwa tuha — (banwa Bharu).
Basudewa (Skt) ; 003,004 : maf. ajnä 2.
Basuta (Skt ?); OB 351.6a.1: karaksayanfia banwa tuha —, Duwél.
Bhasya (Skt?); OJ 352-353-355: mpungku ring crinätha du. — (Bd); in 353 + mahäguru.
Batang (Ind); tukad —, ZO Air —,
bhatâra (Skt) heer (God); 1) plaatselijke godheid; 2) vergoddelijkte vorst ; 3) nog levende vorst; ad 1) 003-004-104 (sinds OJ 352 in de capatha j; ad 2) OJ 357, etc; z o lumäh.
batas, z o bantas. batëk, z o watëk.
batëk manmah (Ind); een dorpsfunction: 108.1b.2.
batu I (Ind) steen; ook als hulptelwoord : 004.2a.5 : a— „0059: tarub pi 1
. blindareh li 1 — 1; 1042a4: Inga — gufija 20; 209.5a.5; (ond) 302.326 : tani kadan hapit pargantina di sang Ratu, di nayakana di —: OJ 305.4a4: drwya haji ning parawuluwulu ku Ì, — — ku Ì, pagajah ku 1, pajawa ku 2, pawuru sä 3 ika ta „ vgl OJ 352.4b.3; OJ 3523b.1: tan kna panghlar —; OJ 441.5al: — ning salö ; undahagi —: 002.2b.4; —n kapas: 002 2a.l; z o kapas. Reeds in OB vaak geschreven : watu ; in OJ: watu; in NB: — — huurloon v een gender.
Batu ll (Ind), zo Air —
Batu aji (Ind); n v een dorp of streek, grenzend aan Baturan en Sukhawati: OJ 352.5b.3.
et B
Batu gyantung (Ind); OJ 352.5b.4: i Sakar —, in een reeks namen v plaatsen of sawahs, nopens Baturan.
Batu hyang (Ind); in een reeks plaatsnamen (Baturan): OJ 352.5b.3. Batu kamodi (Ind); 201.3.5; 621.5a5: grens v Julah.
Batu malingkir (Ind); 208, 702; grens v Cintamani; z o Wukit malingkir ; thans nog grens v Sukawana en Kintamani.
Batu mangalasa (Ind); OJ 357: grens v Jung hyang.
Batu palof (Ind); OJ 357: grens v Jung hyang; z o Batu sälot. Batu sälot (Ind) ; OJ 806: grens v Tumbu; z o Batu palot. Batu sëkikh (Ind) ; 003: grens v Turufian ; thans Batu sépit.
Baturan (Ind); een dorp in Gianjar, dichtbij Sukhawati en Sakar; thans Batuan ; OJ 352, 661. batwan 1 (Ind); z o ser —.
Batwan II (Ind) 106.1b.2: satra me hyang api di manasa di —; 405, 629: karämani— ; in 640.4a.2 : thänin régap buru i — ; thans Batunia, ten NO van Baturiti.
bawang (Ind) rode ui (Cl no. 169); OJ 303.3.1; OJ 305.8b.2.
bäyabya (Skt.: wäyawya): Noordoosten ; sinds OJ 352 in de capatha: — Icwara.
Bhayan bisti (Skt?); OB 351.6b.1l. n v een tot Julah behorend dochterdorp, wijk of streek.
bayar (Ind) betalen; vele afleidingen : —én (+-fa): moet door hem betaald worden ; bayarang (fa): wordt door hem betaald ; marmayar, pamayarën, pamayaryyan; z o bajah, bèyya, pahen.
Bayung (Ind); meestal +(di)tfëngah padané : 302 OJ 410, 640 ; thans Bajung gede, tussen Kintamani en Pajangan.
be (Ind) vis, vlees; 302.4b.1-2: karyu —n sanghyang; z o sudang; pihal; besara; in 209.4b.6: — yangfia culung; sinds OJ 305 vervangen door iwak.
bek (Id) maken (cf Mal baik; NB bikin); slechts in 004.2b.5 : ja twa yan mamek basa.
Bènèng (Ind); OJ 352.5b4: si — (Baturan). bëntuk (Ind) maken; bouwen ; mamèntuk : OJ 353.2b.5.
Bera (Skt wira, of Skt Kubera; 209, 210, 301: da dhikära di palapwan di Pituha tuha —.
— 225 —
bèru (Ind) een boom (Cl no. 152); in vele grensaanduidingen: 2013; 621.5a4; verder: 663.2a.4; 807.3a.3 ; 811.3a.5.
besaka, z o waicäkhá.
besara (Ind) een onbekend (huis-)dier, in de reeks: karämbo, sämpi, —, kambing enz; in OJ 303.4.5 : sapi, bisär, wdus, enz. vgl nog OJ 305.3a.6 : wdus mwang sapi, — amor ing kuda tinangkalik. Het is mogelijk een soort hert geweest; vgl Skt carabha, cära (met vlekken) en särangga, waarbij cara-bha, als identiek met särangga, opgevat als sära + angga, omgezet werd in be-sara (Bal gissing); z o bisáär.
béyya (Ind) uitgaven doen; onkosten maken(?); pa—n: 302.3b6; 4a.i. Vgl bajah, bayar, pahen.
Bga (Ind) ; OJ 306, 307: mpu — anatah; OJ 354 mpu — mijilakèn sanghyang 5// kaki sangsära: (NB bega — stotteren).
bicara (Skt wicära) rechtsgeding ; procederen; binicara: 104.2b.5.
Bija (Skt); OJ 303: panglapuan i Wrsabha —.
Bikrama (Skt); 210; 301: da dhikara di panglapwan di Paficakala tuha — z o Brisana.
bhiksu (Skt) bedelmonnik. Komt als individu voor in 001, 002, 005, 102, 106, 107 ; ook in 351.6a.2. en OJ 352.1b.2 (2x). Voorts als groepsnaam, spec. bij erfenisverdeling: z o buruktanah, grâma, ganitri, uparata. In alle herkenbare gevallen zijn de namen Cw; z o wiku.
Bila (Skt bilwa). In ed 353 en 441 n v een dorp, thans nog gelijknamig: in Oost-Buleleng ; is het Jav madja; C1 no. 81.
bilang (Ind) tellen ; aantal; getal (totaal) ; meestal in de reeks: tarub, blin- darah, sambar, — tandaga ; z o tandaga ; — gawe: 106.3a.l in een reeks: — tangkalik di hasba: 202; 203; 204; — sarasa ni sarsarnya: OJ 303.2.5 ; 305.624 ; dikwijls geschreven: wilang.
Bhimatra (Skt); 209: näyakan makarün ida wandami —.
bingkuk (Ind) z. buigen ; een bocht maken; amingkuk: OJ 352.5b.6 ; aming- kuk-mingkuk : OJ 352.6a.1.
bini (Ind) gehuwde vrouw; ba—, passim; dikwijls geschreven: wawiní ; opp: régap; in 105.1b.6 (2x) : wawinyangan ; 2a.2 id ; z o OB : luhur ; OJ : séri (vrouw).
Binor (Ind); mpungku di —: 302; sinds OJ 406 frequent (Cw). biras (Ind) zand; z o Air —
biri (Ind) geven; 209.446; 210.2b.2; 302.4a.l. 3045b.1l; z o bri.
mma nn
ed
TT ETR oane md ad t Gn
— 226 —
bisär (Ind) een onbekend (huis)dier; slechts OJ 303.4a.5. (elders steeds:
besara).
blah (Ind) gebroken; half; — 304.1b.5: subal ta yucap byalik — gnép pangmwan pangtlu; OJ 305.2b.1-2: tan pisan pingrwa, winantah wina- lik —  maka—: 101.12: anak wanua di Sadungan — hulu kayu; —
pada? bapa: 201.1a.2; 2.4; in OJ 352443: parlak — 2 (=NB tebih: „stuks” bouwgrond; z o —an.
Blah rwang (Ind); — ; 003 (grens v Turufian); — Cintamani: 302.4b.3 (grens v Buru).
biahan (Ind) een dorpsfunction; OJ 355.12: hulu kayu mangaran R., — mangaran N.; OJ 431.5a.4: tan kna bhojana ring —.
Blas (Ind); OJ 303.12: hulu kayu — mwang Sadhyanta (Bwahan).
bli (Ind) kopen; tani —nyan, „mag niet gekocht worden”: 104.2a.4; 5; 108.1b.6; 302.3b.4 ; pa—nyan darah: 104 3a.4; pamli, sinds 001 zeer frequent ; ook in de formule pamahen — (prakära) ; paml(i)yangan: 005,9; 107. 2a.5 : „om daarvoor te kopen”; „bestemd als koopsom voor”; umli; OJ 355; winli OJ 355.1.7.; z o blindarah.
blindarah (Ind) bloedprijs (?): een soort belasting, die in alle ed voorkomt, in de oudere steeds naast: tandas, tarub en sambar; wellicht een be- lasting op rituele hanengevechten, die zelve weer vereist worden als bloedoffer voor velerlei godsd. verrichtingen ; OJ 3523a.l: tan knana ludan, tarub, — panuksama; z o ludan, sambar, sawung, tandage, tandas, tarub, tutan.
Blongkeng (Ind); OJ 305 samgat sulpika d-ä. —; OJ 355 : mpu Bajraci- khara wandami — (Bd).
bnang (Ind) garen; draad; 002.2a4; 104.2a4; etc. Boca (Ind?); 210: pangurang di Er haji tuha —.
bodhi (Skt) de heilige vijgeboom v het Buddhisme; ficus religiosa; niet bij Cl. Sinds OJ 357 (corrupt) onder de „verboden bomen”.
bhojana (Skt) voedsel; spec. rijst; OJ 305.7b.1-2; OB 3516b3; pa—: OJ 431.5a4.
Bon buluh; samgat — in OJ 305: pu Wangun; in OJ 402: Am(b)rta ; in OJ 404: Unggang.
bhondi (Ind?) bet onz (een volksgroep ?); pra— OJ 305.7a.2: pakling —.
bofijing (bufijing) (Ind) een muziekinstrument; misschien —= gofijing, ro- fijing, tarofiji, a—; pa—; NB gondjing — schudden; dus wellicht de bamboe angklung; vgl Kunst HJM 109.
-— 227 —
Bragayan (Ind?); OJ 352.5b.3: si — (Baturan). brahmacaksu (Skt) een bep groep caksu: OJ 353.2b.3.
brahmawangca (Skt) de kaste der brahmanen: 003.2b.1; OJ 352.3a.3-4; 406.5a; 431.5b.6.
bras (Ind) gepelde rijst; als offer of contributie; ook wel in reeksen koop- waar.
bhrasta (Skt) gevallen; bezweken : vernietigd: sinds OJ 352 in de capatha. brat (Ind) zwaar; 102 1b6: tani —yanya (bet onz); ka—an: 201.1a.2 Brata (Skt) ; 106.1b.3 : karaksayanna — (Batuan).
bri (Ind) geven; afl: —an ; naast : —yan, ma—, naast mamr:; pa—/{yjan, vaak in verbinding met: mangamah, te eten geven aan, spec. aan door- reizende belastingambtenaren; z o biri.
Brisana (Skt?); OJ 303: panglapuan di Pancakala —; z o Bikrama.
brsi (van Skt wrs, kussen ?); pa— kussendrager ? (vgl Stutt OS 266- pamrsi) ; OJ 353.3a.l.
bsar (Ind) groot; z o yathäkrtya; sinds OJ 305 vervangen door gdai.
bsar II (Ind) groot; titel dorpsfunction: OJ 355.110 (Bwahan); vgl ook raya.
bsi (wsi) (Ind) ijzer; in OJ 507.5b.4: samgat caksu —; z o pande. btèng (Ind) bet onz; OB 304.1b.3: pada makapatih —na.
buat (bwat) (Ind) ook geschreven : wuat, wwat :werken ; werk : —an ; —ané; — angan : OJ —akna ; OJ kea—a; OB mar— ; OJ ma— ; pa— ; pa—ang; OJ papa—a; pamwatan; OJ pamwatakna; z o — thaji ; pamwatan.
buat-thaji (Ind) ook gespeld: wuat thaji, enz; „herendienst”; zie VN diss 1-4 (en litt ald.); —: 105.1b.3; mar—, „herendienstplichtig” 105.1b.2; 24.5; ma—, id.: 108.1b.1 ; 2a.2 ; 206.1a.4-5 302 enz.; z o buncang hajií.
bubuh (Ind) brij; pap; —an: 004.3b.1. bubung (Ind) bergrug; komt in talrijke ed voor als grensaanduiding.
bubur (Ind) bedorven; verwoest; slechts: 201.1a2: yan — dangin padang mangngalod parkapasan titi daruh padang (zeer ond).
budha (Skt) n v d 4e dag der saptawâära — Woensdag ; in 109 hoogst verdacht. Buddhagri (Skt); OJ 352; 355; 356: pituha —. Budag (Ind); 110.1b.3: function (Täamblingan).
budi (Ind) achter; later; ka— ka—, voor altoos later (—= OJO kawuri- kawuri); passim, z o pamudi.
— 228 —
bugbug (Ind) een dak maken ; mamugbug: 108.1b.6; 302.3b.3 : zo dingding ari.
bujur (Ind) bet onzeker (NB: bujuh — spits) ; angen 106.1b.4: in me reeks gebouwen; z o panti (parpantyan); in 109.2a.l (corr copie): B EEN: oes emasennesis bujwa.
buka (Ind) openen; pamuka lawang: 005.15 : belasting, tol voor de vei poort; pamtkajfia: OB 3044a5; OJ 305.2b4; Bag; ete “== el +äjfä: belasting op het „openen v een bevel”(?); zou dit „tafelgeld v een rechtszitting kunnen zijn of bodeloon, te betalen door de arnel v een brief (bevel)? (Een Skt: mukhäjfia — „mondeling bevel” is denk- baar, doch komt niet in PW voor !)
bukir 1 (Ind) berg (zelden: wukit); wordt in OJ (doch niet altijd) ver- vangen door wukir.
Bukir U (Ind) 208.1b4: grens v Cintamani, thans Bukih.
Bukit (burit) Jëngul (Ind); 208.1b.4; 7024a.5 (grens v Cintamani) thans Djenggul, dichtbij Blantjang.
Bukit Manghandang ; 002.1b.2: grens v kuta di banwa Bharu-
Bukit Taradang; 106 : grens v Haran.
Bukit Tunggal (Ind) ; 006.210 : ida hyang di — paradayan Indrapura < SOF: bhatära — ; 555 : bhatära —; hyang — ; wellicht Bukit (Gn) Sinunggal bij Tetadjun, zo Air Tabar.
bhukti (Skt) genot; voedsel; bezit v in ed ook: vrucht; resultaat, enz; sinds OJ 352 in de capatha.
bulan (Ind) maand ; de volgorde is: (1) cräwana, (2) Oded, er Hoan (4) kärtika, (5) máärgagira, (6) pauna, (7) Joga, (8) Rs knmi, (9) caitra, (10) waicäkhä, (11) jyaistha, (12) äsädháä. Sinds gel- matig; in OJ vervangen door: mäsa; ha— ha—, maandelijks.
bulu (Ind) s.v. bamboe (Cl. no. 497, enz); 3023b4 (in een reeks van bosproducten); z o buluh. buluh (Ind) jonge (kleine) bamboe; —an: 101.1.7 : kabon —. z o bulu.
bhümi (Skt) land: in 109.1b.2: — canigayan witan desa (verdacht); in 401.1b.1 : madum — di Turuan (verdacht); in OJ 352; 404; 405;
505; 556: normaal in de capatha; z o gumií, sangga.
Bunar (Ind); 302, OJ 410, 640; in OJ 355.21: régap i—; in 2a aks als grens van Jhuharan; in 803.2b.1: rwang tambuku, mangarant 1 — satambuku, enz. ; ten Z. v Panelokan.
Buficang (Ind); 302: senäpati Dalm bunut tuha —.
— 229 —
buficang haji (Ind) esv. „krama” v buat-thaji; „herendienst”; 202.2a4 — 203.2a.3; OJ 30315; 10; 351.625; OJ 352.1b4; enz: ma— „heren- dienstplichtig”, sinds OJ 305 ; maka —: OJ 352.1b.5.
bunga (Ind) bloemen; 1) lett: 003.3b.3-4: — aficap 4; 2) fig: —n tangkalik : OJ 303.2.9.11.
bungbung (Ind) een bamboekoker als maat voor vloeistoffen ; 106.3a.3 ; OJ
303.3.10 (2X); ook geschreven wungbung. Bungkulan (Ind); 209.4a.6. (plaatsnaam) ; (Julah) waarschijnlijk het oude
moederdorp van het huidige Kubu tambahan.
bungsir (Ind) bet onz; slechts: pa—an, in 302.4b.1l: tani baryyan paka- dahèn. —.
bungsu (Ind) het jongste kind; in 004.2b4; 3a.l: lampuran —. Uit latere ed is vooral bekend: anak wungcunira steeds met c geschreven).
buni (Ind) verbergen; pa—ngên: 1043b.1: tani — kalulan anak 250 bunin, wuni.
bunin (Ind) bet onz: 002.1b.2: ulih —; 1b3: tathäpi tu anak mati mata. rahin kuta, matarah amin — ‚ 1b.5: tu anak banua matarahin kuta, ana marulih —ya; 104.1b.3: lagi tyawan —; zZz Oo tarah; taban. Mis-
schien verwant met buni (wuni ): verbergen, dus: z. verstopt houden (tijdens of na een vijandelijke inval); z o buni.
bufjing, z o bofijing.
buntil (Ind) 1) wat ergens ingewikkeld wordt, of in vastgeknoopt, bv. geld in een zakdoek; 2) soort koekjes; 002.2b.3: —an 15; volgens Bal gissing — bungkilan — mülaphala : wortels en vruchten.
bunuh (Ind) doden, slachten; —ên(ya): 357.3a6; 3b.1 ; amunuh(a) : OJ 357.3a.6.
Bunut (Ind) een ficus; Cl no. 1793 (z o fo. 1728; 1754); als grensaan- duiding: OJ 355: grens v Bwahan ; OJ 663.2a4 (grens v?): als n v een sawah: OJ 438.1a4; 1008.2b.6; z o dalm —
Bupung (Ind) ; OB 351: di Widatar hulu kayu — (Julah).
buru (Ind) 1) jagen; 2) jager (régap — ; babini — ); 3) jachtgebied (di —, di katahan —); z o — babi, burwan, näyaka —; mamuru: 002.2a1 : — karâmbo, sampi, kambing ‚ mar —: 106.3a4; pa —: 003; 004 ; 304: jachtbelasting; vgl Korn Ad 24; pa — a: OJ.355; z o wuru.
,
buru babi (Ind) wild zwijn, syn. van culung sukèt; zie de reeks onder : karâmbo.
Prasasti Bali II 9
Ee nr! Eind
zm in ms erris Fi n ke
— 230 —
buruburwan (Ind): 9057 : tuhaf jawa, —, tapa haji.
buruk tanah (Ind) ; vaak na krängan, en vóór de verdeling in kr. mabalu en kr. vanand ; — 104.2b.6 ; mar—ën: 001; pa—an: aa 107 ; ee par—an: 002.1b.3; 3a.1-2; 110.1.10; z o angca; krângan; uparata :
een bep groep van op erfenis belasten (kinderlozen ?)).
burung (Ind) niet plaats vinden; niet doorgaan ; tani —, wél plaats vinden; 302.2b.6 ; 351.6b.1 ; in OJ sinds 305 vervangen door tan wurung.
burwan (Ind) jachtgrond; dikwijls — hajï, vorstelijk jachtdomein; sinds OJ 303.
Burwan, lumäh i — — Gunapriyadharmapatni.
Busvat (Ind); 301: man. à. 1 tuha —.
bhüta (Skt) 1) schepsel ; wezen 2) spec. demon ; sinds OJ 352 in de capatha : gana — , raja —;
Butuhan (Ind); 108: pratikäya — ( Buru)).
Butun tyaga (Ind + Skt); OJ 355 : rggap parlpahan — (Bwahan).
Buwun dalm (Ind) thans Bon-dalem in Oost-Buleleng; 209.5a.4 : Julah, Indra-
pura, — Hiliran; OJ 702.3a.l: adagang mare Lès Paminggir — Julah, Purwasiddhi, Ind(r)apura, Bulihan, Mânasa. (In Sas bet buwun put!)
Buwunan (Ind); 1011b.1: tatfkälan sang ratu cri Ugrasena lumaku ka —, saha twa yanugrarenda tua da pitämaha di —; 667. Wa 6: grens v Lubanan. (In Sas: buwun — put!).
buyut (Ind) achter-achter kleinkind; OJ 305.10a.3.
Bwah rangga (Ind + Skt); 209.4a.3: sang ratu sang lumäâh di — (moet de ongenoemde vorst v het edict 201 zijn).
Bwahan (Ind); 303: (wil scheiden van Kdisan); 355: (is eigen karâäman thäni) ; 554 (samen met Kdisan en Air abang) ; 602 (is eigen karäman); was in 003.3b.4 nog onder Turunan; 4a.l(grens);aan het Batur meer.
Te, (Ind) rondlopen; ronddolen; heen en weer gaan; OJ 305.8a4 :
hnu —.
byaya (Skt wyaya) uitgaven; kosten (NB bea) ; — OJ 352225: sä ap (fà): 2094b.5; par—n: 209.5a4; par—nan: 105.1b.5 ; (2x) 7. pan: OFT 305, Sa.
byèët (Ind) zwaar; ka—an OJ 353.1b.3. bt (Ind) pisang; z o Air — matatu.
bvut 1 (Ind) a) zwaar; b) belasten(?); pamyut : 003.3a.l ; 3b.5 ; pamyutan : 101.2.7 ; 104.2b.1 ; pamyutèn: 202, 203.2a.3: z o byut II ; Byut IL
byut II (Ind) — rumah, architect; 105.1b.3 ; 2a.5.
Byut III (Ind); een districts-hoofdplaats; puri v een senâpati: 210.3a.2; 301.5a4: dadhikära di panglapuan di —.
cabya (Skt: cawyä) de kleine peper (Cl No. 776); 1042a4; OJ 30324.
cacah (Ind) (in)beitelen ; zowel in bronsplaten als in steen; beeldhouwen ;
cinacah: OJ 447.655; anacah: OJ 431942; z o tatah.
cacar (Ind) 1) verdelen; spec. spijzen in porties; te eten geven; cinacaran : OJ 357.2b.2.
cadar Ï (Ind) hond(?), of een groter dier;
107.3a.l (in een reeks) ; z o tuhan —.
cadar II (Ind) dunne kledingstof ; hoofddcek, voile (in reeksen tussen: mangjahit kajang, mangikat, enz.); ma—: 1052a4; 107223; a—: 352.243; de loci uit OJO geven niet voldoende opheldering (vgl bv. Stutt OS 275 nt. 80; VN diss 62 n. 12).
Cading (Ind); 002 : een plaats, gelegen ergens tussen Banwa Bharu, Buwahan en Julah in; 002.2b2 ; 201.3.7; 303.39: 621.543.
Cagu (Ind) ; 003-006 : näyakan makarun —.
caitra (cefra) (Skt) n v d 9e maand, het begin v h nieuwe jaar ; zowel in dateringen voor, als in de
mijnen ; pa—: OJ 305.6a.5.
komt text, voor het aangeven van cijnster-
cakcak (Ind) vernielen; verwoesten; 002.2b.3 :
ana — laficangna kajadyan papagërangén kuta.
Cakra (Skt); 1) 002: näyakan makarun; 003-006: dinganga; 101
soad; 2) 352: sg makarun (Cw); OJ 353 id.
caksu I (Skt) (oog) spion, vorstelijk belastingambtenaar sinds 003. Vele afl: OJ —hana; ma—hana;
OB, OJ: pa—; papa—an ; papa—ha; par—; papar— han; para—; pra—; z Oo tyaksu.
caksu II (karana kränta, wijayakränta ); sinds OB 209 regelmatig.
caksu III (karana pura, wijayapura ); sinds OB 209 regelmatig.
chala (Skt) list; bedrog (vgl T 1632.I-V!); slechts in : 104.2a2 : tani kadan par—fa prakära (ond).
Camalagi (Ind) tamarinde (CI No. 3856) ; 002.2a4; in OJ 1008.2b.5 : plaats- naam; in OJ 436.1b.3: samgat ser —; in OJ 438.1a.5 : Calagi, als pin.
camara (Skt) tjemara (Cl no. 825); OJ 305.7b4; 5.
Câmara (Skt). lumäh ing — — Dharmawangca-wardhana m. D.
Campaga (Skt) 1) een dorp dichtbij Kintamani, waarvan de inwoners later naar Bangli en Buleleng gevlucht zijn; 206: grens v satra di Air mih ; 2) een dorp, vlak bij Bangli : karäman i —: 631; 804 ; 1006; als grens
— 233 — v Burwan(?) dichtbij Mantring) : 666.4b.3. Een derde — ligt in Oost-
Buleleng. Is dit Jav, etc. tjempaga (Cl no. 1410) ?
candana (Skt) sandelhout (CL no 3545) ; ma: sandelhoutbewerkers : 003; 004; 101.26; z o näyakaf —.
candra (Skt) n v d 2e dag der saptawära — Maandag. Candrabhayasingha (Skt); 205 : sang ratu cri — W armadewa. candräditya (Skt) wens en maan; sinds OJ 352 in de capatha.
Canggini (Skt) ; ida di —: 302; sinds OJ 431 frequent (Bd) ; thans nog Tjanggi in de buurt van Sakah (Sakar ), alwaar een tempelpoort uit de 13e caka eeuw.
Caniga (van Skt canikä, een grassoort, PW II 923?) biad als onderlegger v offers ; in ed slechts als plaatsnaam, Z O Parcanigayan.
câraka (Skt) bediende; — hajì, vorstelijke bediende, dienaar ; sinds OJ 305 pa— haji. Caranti (Ind) ; hyang —: 095.16; in de omgeving van Banglí.
caru 1 (Skt) offers voor de daemonen (ohthonisch) ; wanen, ns es 303.29; OJ 352.1b.5; pa—: OJ 3058b4-5; pinakapa—: 004.2a.5 ;
OJ 303.212: dienende tot, gebruikt, bedoeld, als pa—; z o Pa—ân.
carungga? bet en afl onz; slechts : pa—: 302-3b.6.
catu (Ind) een halve klapperdop als maat voor droge waren (bras, enz) ; sinds OJ 303.
catur (Skt) vier; Z 0 catwäri.
Catura (Skt „vlug, behendig”) ; OJ 305: (samgat yajfa dâ — (Cw). ee als eigennaam ook in verschillende OJO voor (OJO Br 12.13.16; OJ CS 11.14.15):
caturagra (caturasra) (Skt) 1) vierkant ; 2) regelmatig ; 3) harmonisch; sinds OJ 352 in de capatha.
caturdaci (Skt) de 14e vd maandhelft.
caturdeca (Skt) de grenzen naar de vier windstreken. In ed (sinds OJ 352) meestal cinaturdeca: „wordt (naar de 4 windstreken) begrensd”.
caturthi (Skt) de 4e dag vd maandhelft. catuspatha (Skt) viersprong ; 102.1b.4 : pafiungsungyan di —.
— 233 —
celeng (Ind) varken, sinds OJ 303; vervangt OB: culung.
cihna (Skt) 1) teken, merk, bewijs; OJ 303.18-9; OJ 355.25; 2) „genaamd”, achter de eigennamen van Jayapangus en zijn tweede vrouw (afgewis- seld door ketana, laficana ).
cificin (Ind) ring; in OJ vervangen door simsim.
cintâä (Skt) zorg, bezorgdheid, in OB regelmatig : pir—yangku, „mijn be- zorgdheid”, vaak gevolgd door mär. (—= t.o.v.).
Cintâmani (Skt) in 001: een kluizenarij met hospitium (z o satra, tapa en ulan), waarvan gezegd: di bukit — mmal: op de berg van Kintamani (in de tuinen?); evenzo in 206-208. Vermeld als een karäman in 404, 624, 637, 702-704. In 302 vermeld als grens van „Buru”; in 640 id. van Crimukha; in 802; id. van Sikawana; in 406.4a. wordt nopens de karäman van Sukhapura gezegd, dat zij bepaalde recognities aan hyang api te — moeten opleveren; zo Air mih.
citrakära (Skt) 1) schilder; 2) beeldhouwer; OJ 352.322.
culung (Ind) varken, zwijn; in de reeks: karämbo enz vaak — sukat, buru babi (beide: wild zwijn); 209.4b.6: beyangfia —, dadih, tangéuli, hartan, siddhu, hajëngan; pa—: 108.1b4 onder de afgiften in de maand Mägha; 302.3b.1, id; 3b.2. id. op mahänawami; z o celeng.
cumbayan afl en bet onz: OJ 353.2a.2 : bras 5 sukat ri sukatanya —, tegen- over: 2a4: sukatan banwa.
cundang (Ind) ; pa —: het vlees v een overwonnen vechthaan; OJ 305-5a.5.
da (Ind) honor. proncmen voor de 3e pers zelfst. en als poss. suffix gebruikt in sing. en plur.: ZED., enz; zo dang ; darghwan; dapunta ida.
dadak (Ind) plotseling, haastig gereed maken; pang—ën: OB 304.4b.1.
dadi (Ind) 1) worden (geboren worden): 2) mogen; OJ 305.2b.3 : —a (zal het mogen); vervangt OB jad.
dadih (Skt dadhi) dikke zure melk; 209.4b.6: in een reeks gerechten. dagang (Ind) handel; h. drijven: —én: OJ 305.6b.5; a—: OJ 305.6b.5.
dahan I (Ind) richtingaanduider voor de namen v windstreken (ook dang..…); 209.5a.2 : — kalod kangin karuh.
dahan (dahan) II (Ind) nu, thans; opp ring antara (later); —an : OJ 305.3b.4. Dakap (Ind); 003.005 : maf.ä.3; 006 : man.ä.2.
dakèr (Ind) een onbekend (huis)dier, in de reeks karämbo enz, volgt op
catwäri (Skt plur v catur) vier; sinds OJ 352 in de capatha: — lokapäla. wennen dei. velae anah meet tee dende baal benden
cheda (Skt) in OB een. gewelddadige dood gestorven zijn (in NB —= mati
daksa (van Skt raksa) ; slechts in: pang—yan — pangraksayan: 004.3a.2; 3; i salah pati). Slechts in 002.1b-5 ; 104.3a4 : — mati; z o pusita, tarah, tida.
209.4a4; 2102b4; z o raksa.
— 234 —
Daksa (Skt); OJ 356: mpungkwing Lokecwara da. —.
daksina (Skt) Zuiden; sinds OJ 352 in de capatha: — dharma.
daksinä (Skt) offer, spec. a d goden; (in Skt ook: gift aan priesters); 209.4b.6; OJ 507.4a.5.
dalan (Ind) a) oudere bet: (be)rijden; b) later: gaan (+ weg d — niet in OB) — sinds OJ 303: a— asungsung: „die bereden dan wel in draag- stoelen (daar komen logeren)” z o jalan (OB)
Dalm bunut (Ind) de districthoofdplaats v een senäpati; aldus 210; 302; OJ 448; ka—an: OJ 447.242; 4; 505.3b; sinds OJ 402 regelmatig : balm bunut, exc. 448!
Damai (Ind); 209.4a.2: dangkryän ser pasar ida kumpi Dara, dyah — (Julah 1
damèl (Ind) werk; prestatie, enz; —âan: OJ 305.7b.3: sa—ya; ma—: oJ 303.22: 4.9; pa—: OJ 303.3.9; pina—akén: OJ 303.14; OJ 436.2a.2 : — prasasti.
damar (Ind) 1) fakkel; 2) lamp ?; OJ 305.3b.3.
dampul (Ind) stelen, wegnemen (volgens de wetboeken : spec. rijst); in ed spec vee (vaak met reeksen !); —âna : OJ 303.4a.5.6. 305.6b.4; —yan:
OB. 351.722.
dân (Ind) en (soms: ndan).
däna 1 (Skt) gift: 004.345: caru — saha bubuhan, twak 20 guci; dyana: OB. 304.4a.2.
Däna U (Skt); OJ 352.5b.5: si — (Baturan).
Dhana (Skt); 209 : da dikara di panglapuan Wrsabha tuha —.
Danagana (Skt); 209.4b.2: karaksayan(fia) — (Lwaran, Julah).
Danafijaya (Skt); 001: manä. 1: —
Dhanawan (Skt); 302; 303: mpungku di Nalanda (Bd).
danda I (Skt) straf ; boete, slaag; — kudanda: iem. ten onrechte slaan of beboeten (adatdelict); OJ 357 (corr), later frequent.
Danda ook: (Danda) H (Skt) een senapäti: 001, 355, 356, 433, 1, 439, 446, 448, 505; sinds OJ 553 bijna steeds. In 209.5b adhikarana di pang- lapuan di Dandawaci.
dandan (Ind); in ed bet onz; (in NB 1) leiden; 2) gereedmaken); slechts pang—an: 101.1.10.
dang (Ind) keukengerei, huisraad (z o danga); pa—ayanna, frequent bij erfenisverdeling, z o marang; uparata; kalula.
dang (Ind) honor. pronomen; sinds OB 302; z o da.
| j
— 235 —
danga (Ind) keukengerei, huisraad? — wellicht hetzelfde als dang; 002. Ib. 4: me anak ma— ditu, yathäna taman marumah di kuta, tkapan —-na ada tani tama marumah ditu di kuta, panekan —-mfa di hyang api kajadyan atithi.
danganan (Ind) 1) krisheft; 2) heft; OJ 305.7b.4
danghwan (Ind) honor; 209.4b.2-3 : — banigrama lamatan kuta — astakäya; zo da; dang.
dangin (Ind) ten O. van; —an, meer O. waarts; in 004.2a4 : dang kangin.
dangsil (Ind); in ed bet onz (NB een bep hoog opgaand offer); pa—: OJ 352.5a.4.
danu (Ind) meer ; 004.2b.1 : mangalap air — dirusén da bhatära; zo ser —; ranu,
Dhanu (Skt); 210 : syuratang anak dikarana di Wilayapura —
dafur (Ind) oud, droog klapperblad (nog a.d. boom); OJ 351.6b4; z o don.
Dhanur (Skt); 1081b.2: baték manmah — (Buru). Dhanut (Ind); 110.1b.2; 3: function Tambêlingen.
dapat (Ind) bet onz (NB dapet, sedert; Mal verkrijgen, enz); slechts in
201.1a.3-4; 2.4: — babinin banigrama. In Mal dapa slaaf als bruidsgift (Wi).
dapunta (Ind) honor. titel: „onze eerwaarde heer”; ook reeds in OJO B: 3.12; 13, naast dang pu (Caka 719?); OJ 305 10a4.
Dara (Skt); 1) 108.1b.2: panundun pu — (mabwatthaji di buru); 2) 209 4a2: dang kryân ser pasar ida kumpi —, dyah Damai (Julah).
darah (Ind) bloed; slechts 104.3a4: taní pablinyan —na; z o biindarah. Darana (Skt); 206.1a.2: mpu — (satra di Air Mih).
darat (Ind) grond; aarde (opp hemel), bodem; slechts 101.2.3: anak mang- lamsuan mang—, marpalak (ond).
daridra (Skt) rondschooierend, schooier; bedelaar; OJ 353.3a.5: wiku — (bedelmonnik).
dharma I (Skt) orde; wereldorde ; recht ; wet (komt reeds op de Bd. klei- zegels voor : ye — hetu enz. ; z o alhier inscripties S.1l en S.2; sinds OJ 352 in de capatha: daksina —.
Dharma II (Skt) vrome stichting; parad sanghyang — : OJ 446. Dharma III (Skt); 209.4b.2 : juru di Kadhuran Suwad, —(Julah). Dharma IV (Skt); OJ 355: rggap parlpahan — (Bwahan).
en
— 236 —
Dharmacchäya (Skt) ; 102.1b.2 : pitämaha di Songan bhiksu —.
dharmadäyadya (Skt) bet ond; misschien — + „rechtsbedeling” (?); slechts: 209.4a.5: apan ryyuryyanda katurutan —; Sa6: apan ya pra siddha ryyuryyang sang ratu — ditu; z o ruri.
Dharmakuta (Skt); 209.4a6; 5a.6; 3516b3 (een Bd partapanan) volgens 209.4a6 „geheten” (makadanang) di Balecwara.
dharmana (Skt) bet onb; 102.1b4: an ada tuanak —, tumaku marhuma
mangrawi di kasimayan barua len.
dharmänumoda (Skt) plichtsgetrouwe, billijke toestemming (v d vorst); OJ 352.2a.1.
dharmänuräga (Skt) rechtschapenheid en mededogen ; OJ 353.1b.5. Dharmarüpa (Skt); 207.2a2: kunang piranak tua satra — (Cw).
Dharmärya (Skt) Bd kluizenarij of gria; OJ 356, 401-2; 4067 ; 409; 447; 558.
Dharmawangcawardhana marakata pangkajasthäna —J uttunggadewa; OJ 352: päduka haji cri —s; id. 353, 355. In 354, 356, 357 geen koning vermeld. Nopens Dharmawangca z o Pbc in TBG 70 (1930), p 171 sqq- z o Câmara.
dharmestha (Skt) in de dharma staande; trouw aan wet en plicht ; deugd- zaam; ka—n: OJ 352, 436.
Dharmecwera (Skt) ;: 102.1b.2: pitämahäâä di Buwunan ida bhiksu —.
Dharmodayana Warmadewa: 301; 304: sang ratu (ida) maruhani gi 5 OJ 303: sira jalu cri —; 305 : päduka haji cri —; OJ 352 : (päduka haji) sang siddha dewatä lumah ring Air wka; OJ 357 passim; 806. 2b.5: (sira) bhatära Bafnuka.
Darcana (Skt) ; 305 : pamwatan—.
daruh (Ind) ten W. van; —an; meer W. waarts, z o Air —-an.
dacami (Skt) de 10e dag vd maandhelft.
dhataki (Skt) n v een plant; volgens PW III 931 Grislea tomentosa Roxb. ; deze komt niet bij Cl voor; daar echter wel: sub No. 568: Sund: djataken (eetbare vruchten; hout voor houtskool): OB 003.3b.2 : en tüla 1; naast 3b. 4: hano tüla 1; OJ 447.2b. 1: cabya rwang cangkir, — sasukat; 2b.2 : cabya sacangkir — rwang cangkir ; is in OB 003.4a.l een plaatsaanduiding.
detar (Ind) z o panataran.
datu (Ind) Heer, God, Vorst; 1) de plaatselijke godheid 003, 004; 2) de levende of toekomstige vorsten: 106.3a.2; 209.4a.5; 210.2b2; ka—an, vorstenverblijf ; paleis : 110 1b.5 ; OJ 355.3a.4 ; — : hyang — : een spec tempel voor de vorst, doch door de karäman desa te vereren, dus +
mi nnn
— 237 —
pura panataran (niet: pura pameradjan!): OJ 7054a.5-6; z o ratu; Air madatu.
dawa (Ind) lang; slechts in 208.1b.l: mwang purwwa —n tajin Cintamani ; 1b6: ika — fa (ond).
Dawang (Ind); OJ 305.9b.3 : pamadahi —.
daya I (Ind) wijze van doen (?); 002.2a.1-2: patkapan —.
daya II (Ind) bergwaarts ; 005.16 : —n parigi; z o kadya.
däyadya I (Skt) kindsdeel in een erfenis (?); sa—, verdeling der erfenis over de kinderen ; z o angca, uparata.
daäyadya II (Skt) ; in een grensbeschrijving : 206.1b.3 : — ujfa kadya dikitan mana thänin sätra di Air Mih.
de (Ind) 1) werk ; werking ; 2) met; door ; instr; —yan: OJ 303. 4.8; z o dening.
denan (Ind) meer bergwaarts (daya II) ; z o kadya. dèngër (Ind) horen; 304.1b.3; sinds OJ 352 vervangen door: rngòö.
dening (Ind) lett: door het werk (actus) van … … ; tengevolge van; door; enz.; sinds OJ 305 (2b4; 5 enz.) frequent.
deca (desa) (Skt) streek; gebied; 109 passim; ook maka— (verdacht) ; OJ 552.10a.1.: — wihära Bahung bwahan; padesyan: OJ 352. 4b.5.
decäntara (Skt) een ander gebied (streek); OJ 357.2a.2. dewadäsa (Skt) tempelslaaf; OJ 305.4b.5; vgl hulun daná.
dewakarma (Skt) vroom werk: offers; in de ed een function, vermoedelijk de dorpsofferaar; 107.2a.l; OJ 305.1b.2; 404.3a.2:
Dewängga (Skt); 302 : mpungku di Air garuda d.ä. — (Cw). Dewänggi (Skt); OJ 303.1.2: räama kabayan d. ä. — (Bwahan). Dewasamüha (Skt) naam v een Cw kluizenerij of gria; OJ 353, 355.
dewâcraya (Skt) zijn toevlucht zoeken tot God (de goden); ma —: OJ 305.6b.1.
dewatä (Skt) 1) godheid; 2) in ed vergoddelijkte (voorvader vd) vorst; dikwijls: siddha — : 206.1a.2; OJ 352.1b4; — kaki : OJ 353.3b.5 ; in de capatha: sinds OJ 352; z o lumäh, bhatära; siddha.
di (Ind) „te (in)” loc. prep.; komt in OB niet voor als verbaal prefix.
dikit (Ind) klein; gering; weinig; OB 351.6b6: raya a—; —an: OB 205. in. 3,
Dikuk (Ind); 305: lulwan dyah —. Dinakara (Skt) ; 302: 303: man.ä.2.; z o jinakara.
Dinganga (Ind); komt als eerste functionaris regelmatig voor in de reeks 001-110; daarna sporadisch: 210; 301-303; dan sinds 351 weer zeer
— 238 —
frequent als: senäpati. Vgl Matthes, Bug Wadb 84: nganga (2) — bij herhaling onderzoeken, ondervragen.
dinding : — ari (Ind) schutsels tegen de zon? ; (NB dingding ai, e.s.v. slinger- plant!) ; 302.3b.3: laficang baruga, wantilan — mananduk mayung mamugbug (dus bewerking van hout, hoorn, enz); ma—: 108.1b.6: pawaruga, kayu tring mamantilan, —, mamugbug mananduk mayong. In latere oorkonden (OJ 436, 1008) komt pang— voor als waterschut- ten (vgl Ned: schutsluis!) ; Korn Ad 10: doorstromingsprofiel.
dini (Ind) hier (opp ditu). Slechts in OB 210.2b.1: siwyan — di Bali; 2b. 2 :syuruhda katahinyan — di Bali da senäpati, enz.
diri (Ind) eigenl. het staande, zelfstandige; lichaam; in de ed 1) zelf; 2) één (mens); zeer frequent: di ha—, per hoofd (één voor één) ; maha—: 003.2b.5 ;mang— : 108 1b.6; 302.36 (ond); pang—: 205.A6; OJ 305. 6a.2.
dirus (Ind) baden; 004.2b.1.: mangalap air danu —èn da bhatära; 102. ib4: tibana jalanangén anak mang— ; OJ 305. 7a. 3: pang—an (bad- plaats), grens v Bwahan; z o dyus.
ditu (Ind) daar, ginds (wordt steeds gebruikt tov. de stichting of het dorp, waaraan vorstelijk privilegie verleend wordt, dus gezien van de puri (en rechtbank) uit; z o dini.
diwasa (Skt) solaire dag; niet in OB; normaal in OJ sinds 303.
dlag (Ind) een meervis, waarvan het vlees zeer geliefd is, gedroogd als pya en geroosterd als pes, pesan; ook de usus zeer gewild: OJ 303.25 ; 32; 10; 4.1; 2 (2x); 305.6a4 (geschreven: dëlëg); z o pes, pya, usus.
dläha (Ind) toekomstig; later; vooral: ri — ning —, tot in de verste toe- komst; sinds OJ 303; vervangt OB kabudi kabudí.
dl-dl (Ind) elkaar aanzien; confronteren; mang—: OJ 305.2a.4.
dmak (Ind) waken over; controleur; a—: sang —, akmitan, apigajih, in latere OJ ed frequent; pa—: OB 304.5a5: — kmitan; in OJ 435.7a.5. 439.2b.2; 441.6a.1. (-Imah); maranmak, sinds OB 304.5a6 frequent in passages nopens toneel en muziek (Korn, Ad 23: „zij die in handen hadden en waakten over de heffingen”)
dmit (Ind) klein; a—: OJ 303 enz: rayädmit: „groot en klein”. doh (Ind) ver; vervangt sinds OJ 305 het OB joh; ka—an: OJ 305.5b.2.
don (Ind) 1) blad; dofiur: 0059: klapperblad; 2) als hulptelwoord voor bezems : saput — 1: 003.2b4; z o dafur.
Dopala (Skt); OJ 352.5b4: si— (Baturan). dosa (Skt) fout, zonde; enz; sinds OB 304 frequent; z o guna—.
dpa (Ind) vadem; 006-1b.5 : ma-kuta, makambang — 6 tkapûna; 209.5a. 3: lantangha haratus dwang puluh pitu—.
— 239 —
dräksiddha (van Skt dräksa —=drank; sidhu —arak ); ka—n: OB 3044b.1.
Drawina (Skt); 303: pangajyan ing cäla cri makutägana da. —.
drawya (Skt) bezit; soms geschreven drabya, meestal echter drwya; z o drwya haji.
drohaka (Skt druhaka) verrader; bedrieger ; oplichter ; OJ 352.2b.5; 357. 4b.1; 626.3a5 (onder de delicten).
drwya (van Skt drawya) bezit; 1) in de regeling der erfenisverdeling ; z o suhun; ulih 1; uparata; 2) — n sanghyang, bezit van de godheid 003; 004; z o — haji.
drwya haji (Skt + Ind) (vaak geschreven drbya haji, ook drabya haji); 's vorsten bezit; 001.1b.5 : makrmit —; 2094a.5 ; mangilala — parawu- luwulu; sinds 302 frequent, doch niet altijd met mangilala, en nooit de reeksen, zoals wij die van Java kennen; z o buat-thaji en VN Diss 1-4, 10-9, 54-55, 94-101 (en de litt aldaar); z o drawya.
dua (Ind) twee; dwang puluh, 20; par—n: 002.2b3; pindwa, OJ 303.44, komt van OJ rua (rwa); z o dwä.
duduk (Ind) belasting heffen ; —én „moet geheven worden”: —yan, id.; in 004.2b5: dyudukin.
dug 1 (Ind) ophopen, vermeerderen, verdubbelen; spec. van rente op schul- den: ka—an; 104.3b. 1; kaka—an 002.2a.5 ; 105.2a,3.
dug II (Ind) sedert; 209.4a.3.
dulihat; —ën (sc. hidu kasirat) het gesprenkelde speeksel weer inslikken (als boete op bespuwen); OJ 357 (corr), later frequent onder de de- licten.
duhkha (dukha) (Skt) moeite; pijn; opp: sukha; in de ceremoniën van oudsher verschil tussen — en sukha; zo is een begrafenis —, een brui- loft sukha; een lijkverbranding is sukha —=s OJ 305,4a.3: tibana — (2X) ; müla —, z o müla; sukha—.
Dukang (Ind); OJ 355: régap parlpahan — (Bwahan).
dukut (Ind) n v d 29e wuku.
dulur 1 (Ind) volgen; OB 351.645: gantung — pacarakä haji (ond) ; pang—: 003.2b.2 : — eir palbur „gevolgd door voetwaswater”.
Dulur II (Ind) 301: da dhikära di panglapuan di Waâäranagi tuha —.
düm (Ind) verdelen; vervangt het OB bhagi;—an: OJ 303.289; dumurma: OJ 30328 enz; ma— in OB 401 (!): — bumi (hoogst verdacht !) ; dinum: OJ 352.3b.6.
dundun (Ind) wakker maken, wekken ; z o manundun ; panundun. Dungdung (Ind) ; 106.1b.3 : karaksayanha — (Batuan). dungulan (Ind) n v d 1le wuku.
we BME
aüradarcana (Skt) 1) van verre kunnen zien; 2) het verborgene kunnen zien; in de capatha sinds OJ 352.
durbala (Skt) zwak; arm; ellendig ; — 205. A4. (onz) ; 209.543; — (a)- kèn: OJ 435.7b.1; ka—n: OJ 352 4b.1.
Durgâä-dewi (Skt) — Durgä; sinds OJ 352 in de capatha.
Duri lwarlwar (Ind); 104: grens van Julah.
durung (Ind) rijstschuur; OJ 305.9a.2; OJ 353.2b.2; 431.5a.2; 441.5a.l; z o jinang, lumbung.
duryan (Ind) durian (C1 No. 1400) ; OJ 353.3a.3.
dusta (Skt) boos; snood; slecht; sinds OJ 352 in de capatha.
Dusun (Ind); OJ 305: senäpati Wrsantén pu—.
Duwël (Ind); OB 351: karaksayafita banwa tuha Basuta, —.
dwä (Ind) onwaar; leugen (achtig); liegen; OJ 305.2b. 1: ri — singgihnya; z o dua.
dwädaci (Skt) de 12e dag der maandhelft,
dwal (Ind) verkopen; dumwal; 1) OJ 355.1.10; dinwal; OJ 436.1b.2 ; wij missen helaas het OB aequivalent, dat theoretisch jual zou moeten zijn.
dwaya (Skt) ; z o sandhyâ.
dyah (Ind) 1) (OB) jongere; (OJ) Jonkheer, een lagere adellijke titel; 002. 1b.1 : —Me'ugöng; 209.4a.2: dangkryan ser pasar ida kumpi Dara — Damai; OJ 3C5.1b.3: rakryan asba — Mefijak; z o yumu.
Dyanga (Ind); OJ 355: rágap parlpakan — (Bwahan).
dyus (Ind) baden; pa—an, badplaats; in OJ 303.2.3: grens v Bwahan; z o dirus.
ëluk (Ind) bocht; 004.2a.4; 3b.2.
nah (Ind) plaats, plaatsen ; inénahan: OJ 352443; z o pnah.
Er, zo Air.
Gador (Ind); OJ 305.10a.l; tinulisakén ing lekha suruhan anumbuki —
gaga (Ind) droog rijstveld in de bergen ; OJ 305.7a.5 ; —én > gagän: OJ 305. 8b.2; pa—n: OJ 357.3b.4.
gajah (Skt) olifant; éénmaal in de capatha: 8019b.1: tujahhin —; 9b.3: iwak magöng —-mina, Iëmbu hara, etc; pa—: 003; 004; OJ 305; z o Air —.
gajih (Ind); a-pi —: in de vaste uitdrukking (sinds OJ 357, corr.) : sang admak, akmitan, —; vgl Van der Toorn, Mngkb Wdb 321: sa— —= vol- tallig, compleet.
Ghalyak (Ind); OB 351.6a.l : tuha gusali — (Julah).
Gama (Skt); 209: dadik. panglapuan dandawaci tuha —.
— Mi — Gaman (Ind) ; 1) 110.1b.3: function: Tamblingan; 2) 209.4b.2 : karaksayan: Julah. gamya (Skt agamya) ontoegankelijk ; OJ 305.8a.1.
gana I (Skt) aantal, getal, troep; — — (in vaste verbinding met dosa) OJ 357 (corr) ; later frequent ; vgl ook Adi agama, ed. 1909, p.48.
gana II (Skt) volgelingen van Ganeca; sinds OJ 352 in de gapatha; ook — bhüta.
Ganabhawa (Skt) ; 209.4b.4: karaksayan(fia) — (Julah).
Gana brahma (Skt) OJ 305.1b.2: pamudi — (Air hawang).
Gana igäna (Skt); OJ 305.1b.2: räma kabayan — (Air hawang).
gandharwa (Skt) zangers in Indra’s hemel; sinds OJ 352 in de gapatha.
gandi (Ind) een wapen (steenslinger ?) ; vgl OJ 553.2a.8 ; volgens J een hamer of moker ; vgl Stutt OS 263 boogschutter of slingeraar; Wi i 325: gandi = Jav, bow, gandin — large wooden malilet ; T IV 635 : Mal v Pal. steen- slinger ; het komt in latere OJ ed naast panah (boog) voor; in OJ fre- quent amanaha — ; pa—an : 003.2b.1.
gangan (Ind) toespijs; groenten ; OJ 305.5b.3; 84.2; 8b.2,
gangsal (Ind) volgens T Ju: ontvangen, aannemen; pang— (ana): OJ 357. 2b.4; 1008.4a4; ang —a: 1008.4a4.
ganitri (Skt) rozekrans; bidsnoer; bhiksu cuddha — fa, ongehuwde bedel- monniken ; opp : gräma.
Gansur (Ind) ; 301.3b.4. karaksayanna: — (Banwa Bharu).
ganti( Ind) (af) wisselen ; iem in een ambt opvolgen; OJ 305. al: tan kawu- kilwukila, diâha ning dlâha, tkap haji gumanti ginantyan, enz; par —: 108.1b.2-3; 302.345: fani kadan hapit pra-(par-) — fa di sang ratu (ond); z o tunggu —.
gantung (Ind) hangen; OB 351.5b.5: tmwan yajha, — dulur pacarakâ haji (ond) ; als plaatsnaam in OJ 352.5b.4: Sakar Batu gyantung.
garuda (Skt) Wisnu’s vogel; sinds OJ 352 in de capatha; zo Air —. gat (Ind) bet onz; slechts in 004.2b.3; 5; 3a.l; 3b.12;, z o pgat. ghâätaka (Skt) dood; kwelling; ellende; sinds OJ 352 in de capatha.
gatarasa (Skt) 1) smakeloos; laf; flauw; 2) in OJ + met verloren hoop; hopeloos ; machteloos ; OJ 305.8a.3; 8b.4; 355.15.
Gato (Ind) ; 302 : senäpati Waranaci tuha —. Gatrecwara (Skt); OJ 305: sireng Jala tirtha dä. — (Cw).
gawai (gawe) werk, werken (ook godsd. feesten) —en: OJ 3057a5; a—: OJ 1011.7a.l: a—a: OJ 305.6b.2; ginawe: OJ 352.5b.2; pa—(a): OJ
en DIE
352.2a.4; pina—akén: OJ 355.25; in 902.1a4: sidi —; z o karya: wilang —. |
Gawaksa (Skt); 305 : senäpati mafiringin dyah —; OB 351 se senäpati ku- turan pu —.
Gawan (Ind); 1) 206 1a2: zo Prasuta (satra di Air mih); 2) OJ 352.1b 2: mamudri — (Baturan).
Gayok (Ind); OJ 356: sg. surih wetan —.
gdai (gde) (Ind) groot ; vervangt sinds OJ 305 het OB bsar; a—.
gêndang (Ind) trom ; 002.2a4.
gènding (Ind) zingen; a—, in OJ sinds 305 frequent; pa—, zanger, in OB oJ.
Ginangca (Skt) ; 302 : sé tapa haji —.
gifijat (Ind) onwettige kinderen verwekken (NB bindjat); ami— OJ 357 (corr) ; onder de delicten.
glar (Ind) ; bet in ed ond (vgl T IV 750); in 202-204 : pa(né)—; — pa- bharu, papuncagiri, purbwa tustus; 302.3b.3 ; OJ 305.6a.2.
gnar (Ind) misschien: plaats (NB genah); in 201: 3X; zo tri IL. Vgl énah, pnah.
gnèp (Ind) vol; voltallig; OB 304.1b.5: subal ta yucap byalik blah — pangmwan pangtlu.
göng (Ind) groot; vervangt sinds OJ 353 het OB raya; ma—. gomukha, z o t&ämra—.
gopura (Skt) (paleis-)poort; vaak geschreven: gupura; 0058: inditan krtya ha— grahyanna hulu kayu wanua; OJ 406. Sb. kidul ing —; OJ 630.3a6: kulon ing —.
ghori (vgl Skt ghotikä) merrie; OJ 305.2b.4 ; 605.3a.5.
Goto (Ind); 203.1b.2 : kabayan makadanang — (mangjahit kajang).
Gowinda (Skt); 002: man. 4: 2.
Goyasa(a) Gosaya(b) (Skt); OJ 352: samgat tapah haji —(a); OJ 353; 355 : senäpati tunggalan —(b); OJ 356 : senäpati maûiringin —(a).
graha (Skt) eclips; sinds OJ 352 in de capatha.
gräma (Skt) gehuwd; spec. van bedelmonniken; frequent in de ed 001 tot 210 ; dus afw v d Skt bet „dorp”, vgi Casp P I 1 p. 9, B2: hampragrä- mam; z o ganitri ; uparata.
érih (Ind) gedroogde vis; OJ 305624; 602.2a.6.
gruh (Ind) slechts; alleen maar; OB 304.4b.1.
guci (Ind) aarden vat, spec. voor tuak,
mmm
— MB
guha (Skt) grot; 003.2b4: — mangurug jalalingga; OJ 504.3-4: sang ring — ; OJ 7054b.3: — mrku nékäna (2).
gulma (Skt) 1) struikgewas; 2) piket (bewakingstroepen) ; val PW II 771; sinds OJ 303; z o näyaka —.
gumbrg (Ind) n v d 6° wuku.
gumi (van Skt bhümi) aarde; sinds OJ 352 in de capatha; z o sangga.
Guna (Skt); 107.1b.3: pun randa — (Parcanigayan).
gunadosa (Skt) goed en kwaad; 201.2.5.; 302 3a.3.
Gunângga (Skt); OJ 355: rggap parlpahan — (Bwahan).
Gunapriyadharmapatni (Skt); 301; 302 : sang ratu luhur cri —; 304: sang ratu Cri —; OJ 303: cri —; z o Burwan.
Gunas (Ind); 351: sg pituha —; z o Guno.
gunja (Skt) een bes, gebruikt als gewicht; z o pilling; vgl Cl no 8.
Guno (Ind) ; 302: sg nayakan kakula tuha — ,; 303: sg. adhik. pura —; z o Gunas.
gunung, z o pasané —.
Gupit (Ind); OJ 352: sg. näyakan asba pu — (makasopâna); OJ 353: sg asba pu—; OJ 355: senäpati pinatih pu—.
Gurang (Ind) ; n. v dorp, thans Gu(w)ang; ten O. v d rivier Oos, in Zuid Gianjar, dichtbij zee; OJ 352.5b.2: i kaseran — pangsug; S5b4: í —.
guru (Skt); in OJ en OJO: 1) leermeester; 2) (honorif) vader; OJ 352. 4a4 : — kaki — nini ; OJ 556.2b.5 : mamâäti râma rena, masampe ring —.
gurumandi bet onz ; afl? OB 004.2b.2-3 : mang—- ang ida bhatâra; in OJ 633. 10a.l : angguruwandi!
Gurun (Ind); n v een stad of eiland buiten Bali; 103 A5. In OJ 357.2a.l: Gurung ; mogelijk het huidige Lombok.
Gurung ; z o Gurun.
gusali (Skt kaucalya?) 1) smid 2) smidse; komt vaak in reeksen voors; z o panti; in 209.4b.3: tuha —.
Gusali putih (Skt + Ind); n v de 4e der 4 tumpuk v h dorp Sukhawati: OJ 352.4al.
ghya (Ind) ; nadrukswijzer (NB dja) ; — twa (-: Mal begitulah) ; OB 304 (passim); z o ja.
ghyäni (Ind) nu, thans (NB djani); OJ 351.624.
ha (Ind) één.
habhab (Ind) bet onz; wellicht = NB eeb, in stukjes snijden ; slechts in : 209.5a.2 : —-an tkapyanna 1; z o harb.
mma nen - ==
en
Ee
TFS TE TA aam «
… a #
nere nd
wemar we
mat kermt id
mes
— 344 —
hadan (Ind) „wat er is”; marang —, al wat er is, spec. bij erfenisverdeling : — padangayaffia yabafna marumah ditu mäs pirak, kangcabhäjana, tam. (b)rabhäjana, hulun rbwang, karämbo sâmpi (mülyan mâäsaka 4); + varr ; z o kangcabhâäjana.
hadang (Ind) 1) klaar; gereed; gereedmaken; bereiden ; —angfia OB 304. 4a.1-2;ang—i (in hinderlaag opwachten) : OJ 357. (corr) ; later frequent onder de delicten; ka—: toevallig: OJ 305422; 7a4.
hajëng (Ind) eten; —an, een complete maaltijd; 209.4b.6; z o ajëng.
haji (Ind) vorst; päduka —: in 109 (verdacht); 202-204 : sang ratu cri —; 206: cri —; 303: sajalustri; sinds 305 : normaal : paduka — cri (uitz. 351: sang ratu cri); in 401: ida paduka — di manasa (verdacht) ; pra— an: OJ 303410: sang anagata —; pang— an: OJ 303.5.6-7; zo Air —
Hajuling, zo Air —.
hala (Ind) de vlerken v een prauw; OJ 357243; z o ala.
halah (Ind) verslagen; overwonnen; slechts in 103. A5: da humalahang
musuh; z o alah. hala hayu (Ind) goed en kwaad; OJ 305.4a.l.
Halang guras (Ind); banwa di— ; 003.343; 3b.2 een dorp, schatplichtig aan Turufian.
Halangsit, z o Air —.
halintang (Ind) voorbij; passeren; humalintang: OJ 353.3a.l.
haliwat (Ind) voorbij ; passeren ; humaliwat: OJ 305.3a4; pang—: 431. 4b. 5 (2X): —i punta hyang.
halu 1 (Ind) reizen (rondtrekken) v kooplieden; mang— 1072b.6: ana — ya ka pasar tanah winait.
halu II (Ind) rijststamper ; OJ 441.5a.l: in een lange reeks v gebruiksvoor- werpen.
halu warak ; z o hulu warak.
halya (Ind?) gember (C1 No. 4170) : 209.5a.1.
hama (Ind?) bet onz: in 201: 3X; zo tri 1.
hamba (Ind) slaaf; sinds OJ 303; vervangt OB hulun.
hampyal (Ind) es.v. bamboe (C1 No. 481); OJ 352.5b.1.
hana (Ind) (er) zijn ; vervangt sinds OJ 303 het OB ada; — ; ka—n; mang- — kèn; sa— : sa— —; in OJ 352.4a4: sépér—ning.
hafiang (Ind) krijgsbuit; tot k. worden ; 301.3b.5 ; ka—: 351.6b.1.
handuli (Ind); bet onz, wellicht een boom; 304.5a4: in grenzen van Ban- tiran. Vgl C1 No. 1441, 1448.
hangga (Ind) tot aan, grens; sinds 001 tot 109 frequent; z o angga.
mn MS —
hano (Ind) aren, suikerpalm; (C1 No. 381) 003.3b.4 : — tüla 1; OJ 435.7a.6: onder de kayu larangan. Hanongan (Ind); OJ 355.18; grens (Bwahan); een andere plaats dan Songan en ook niet het huidige Nongan, ten Z. v Rendang (KA). hantap (Ind) een katjang-soort; C1 No4046; In OJ 352.6a.1l (2X): als grens-aanduiding (v Baturan).
hantu (Ind) „ziel van een overleden dorpsgenoot”, waartegenover men do- denritueel verschuldigd is; dit verpl. d. ritueel heet in OB : mar—ang ; de kosten ervan worden, in het geval van een alleenstaande overledene (z o angca, krângan, kangcabhâjana, uparata), afgetrokken van wat ten- slotte de vorst int, of als inning schenkt aan bepaalde vrijgebieden, stichtingen, of heiligdommen. Naast : mar—ang: ook mar— ; ma—ang. In latere stukken bv. OJ 305.5b.5 vervangen door: pangambaligi: z o baligi.
hantus (Ind) afwachten; geduld hebben; ka—an: 304443; z o inak.
hapit (Ind) ingesloten (tussen); 108.1b.2; 302.3a.5: tani kadan — pargan- tina (?) di sang ratu (ond).
haraka (Skt?) vrucht; OJ 305.8a.2.
Haran (Ind) ; 106.162 : aak banwa di — ; moet dicht bij Batunia en Baturiti gelegen hebben.
harafii (Ind) houtskool ; mang—, koolbranden ; sinds OJ 305 vervangen door hebben.
harb (Ind) fijn hakken, spec. v. vlees; —an: OJ 353.2a.2 ; z o habhab.
harhar; z o Kayu —.
harng (Ind) houtskool ; vervangt sinds OJ 305 het OB harafii.
Hari (Skt) een v d namen voor Wisnu; sinds OJ 352 in de capatha: ai- cänya —.
Harisman (Skt?); OJ 352: adhikarana krânta —.
harp (Ind) 1) voor; z. naar voren begeven; z. voorstellen aan; hyarp : OB 351.7b.2; ang—: OJ 441; 902.
hartak (Ind) katjang idjau; C1 No. 3115 (zo No. 3112); 002.2a4: 2b.3; 104.2a4; 5; 2094b.6 ; gemeten in gufija, éénmaal in raga; z o atak I.
harwatan (Ind); bet ond; 003; 004.2a.l, misschien een plaatsnaam; z o rwat, rot.
haryan (Ind) pisangblad; OJ 305.3b 3.
haryang (Ind) de 2e dag der sadwâära: in 109 hoogst verdacht.
llasar (Ind) ; banwa di — : 003.3a3b.2. ; hyang api di — : 3a.4-5; een dorp schatplichtig aan Turunen.
hasba (Skt acwa) paard; tangkalik di — : paardenfokken (001; 202; 204) ; in 10118: fangkalik di hacwa; z o agwa; rakryan — ; näyakan — samgat — (asba, hasba).
Prasasti Bali II 10
Zhan ed me f Daf
Tie mes j „$
Rs oane « : ed
mm
| | | |
— WB:
hasép (Ind) wierook; —asëpang; 302.4a6 (ond); OJ 305.6a.2 ; 352.3a.3: asp-aspan.
hastacäpäla (Skt) misdadiger door daden (met de hand) „hard slaan” OJ 303.2.6. (onder de delicten).
hatép (Ind) dak; OJ 305922; pa— OJ 305.6b.3.
hatur (Ind) 1) regelen; ordenen; 2) aanbieden; —an: 351.722: Le. reeks dieren (!) waarbij de karbouw ontbreekt; —ang, passim ; humatur, pas- sim; maka—i: OJ 552.3b.4; mang-—akna: OJ 305.7b.5 ; z o suhun; ulih 1; uparata.
hawal (Ind) ; —an, verblijfplaats: OB 351.6b.1. hawang; zo ir —. hawu; z o sasar —.
hayam (Ind) hoen ; vaak in reeksen, bv. OJ 303.4.5; 305.3b.4; OJ 352.3a. 6; OJ 435.5a3: tan palakwana —; pang—an(a): OJ 357.2b.3 ; — alas (boshoen) : OJ 303.4.6.
hayap (Ind) een godheid aanroepen; in ed ond; pang—an: OJ 303.47.
hayu (Ind) goed ; mooi ; het gebruik van stamwooord en afl in de ed verre
van duidelijk; — OJ 303.3.6.: tan pintana —; haywahaywan, bep offers in een tempel; vaywin (?): 302.3a4, ond; pama—: OJ 303.39; T III 342: offers by tempelfeest; uma —: OJ 352443; mama —: oJ 352.4a.5 ; ama —: OJ 357.4a5 (corr); later frequent; z o ayu, pikayu, hala —.
haywa (Ind) dat niet (vetatief); OJ 3054b.3; Sb.4.
hduk (Ind) de vezel v d suikerpalm (aren) ; Mal. idjuk. zijnde de beste dak- bedekking ; in de text 110.1b.2 staat lampuran kduk, maar kan gelezen worden (het is een latere copie) : lampuran — ; pang—an(ya): OJ 352. 5b.1l; z o kduk.
hena bet afl onz; in 201: 3X;zo tri 1.
hèntwa (Ind); in 302.2b.5; 3a.1.2.3.4.5; 304.1b.2 ; 4b.3. In 3044a4; 6: hènto: jongere schrijfwijze voor tua, q.v.; in 3024b1: zowel: twa als twa hèntwa!
Hèpu, zo Air —.
Her I, zo Air.
her U (Ind); chef zijn over; ng—akén mâsa: OJ 1011.6a.1. Hetzelfde als OB ser, saih, enz; NJ pangeran; vgl air haji, VN diss 96 nt. 14; verder
in de Rechtsboeken, bv. Kutara Agama (1918) art. 78, alaku mang— == onbevoegd als heer optreden.
hetan (Ind?) afl bet onz; slechts 2022al; 204.1b.6 inzake: pangrotén ; ontbreekt in 203.
hetu (Ind) aanleiding; oorzaak; — sinds 001; maka—: uit hoofde van;
mn in
zeis BEF mn
naar aanleiding van: sinds OJ 305.
hidép (Ind) voelen; ondervinden; bedoelen; sinds OJ 352 in de gapatha.
hilir (Ind) bet in ed onz. Slechts in 0058: pa—: sambar masanga — bras gufija 3 mas haling 1.
Hiliran (Ind); pln in 209.5a.4 (z o Buwun dalm).
hina (Skt) slecht ; ongelukkig; ellendig. Sinds OJ 352 in de capatha.
hingan (Ind) grens; —an: OJ 305.6b2; —ang; 207.2a.l; maka—: OJ 303. 2.3 (3),
hingga (Ind) grens; tot aan: —nang: 302.4a.4; inl 207.1a.2 : mingga lokan pulu paryyuk 2 (verdacht en ond).
hir (Ind) slepen; doch in ed ond; p&—ana: OJ 305.3b4; zo ir.
hiru (Ind) ; ka—an, slechts in: Padang —, als grens van Sadungan, 101.14.
hita (Skt) goed; nuttig ; sa— ni manahnya, naar hartelust: OJ 303.44; 353. 3a.2.
hitamanah (Skt van: hita + manah?); slechts in 003.2b.5 : kunang yan ada
__—-da mahadiri pswangan gusali di thäni sanghyang di Turunan pirak
ku 1 pamyutha.
hitip (Ind) aanbranden; aanbakken; aankoeken ; —an; aanbrandsel, aan- koeksel; sinds OJ 352 in de capatha.
hlam (hlang) (Ind) later; later steeds; voor alle toekomst; sinds OJ 355.
hlar (Ind) vleugel; OJ 435.5b.1 : tan. palakwana — ning hayam itik ; echter in OB pa(né)— + afl, die aan paksa — vleugel, partij, aansluiten : (pa—: OJ 352.346; pang— watu: OJ 352.3b.1; pa—yan: 107.1b.5 ; pang— yan : 005.6 ; 207.2a.2. ; z o ubhayadharma.
hlas (Ind) het hart (kernhout) v een boom; 002.2a4: — lunak camalagi; z o tyòös.
hni (Ind) zand; in ed bet onz; slechts OB 3044a.3 : kaanumanan kakasihën di — banwa di Bantiran (plaatsnaam ?).
hnu I (Ind) blijven ; 110.1b.4 : apan — syuruh hyang Tahinuni.
hnu II (Ind) gaan: OJ 303.36. : — — ; —bwayang: rondgaan (of: heen en weer gaan) : OJ 305.8a.4.
höb (Ind) schaduw; ang—i: OJ 357 (corr); later frequent.
hoka (Ind) kind; alleen 301.3b.4 (verdacht); z o wka, dat echter als „kind” eerst in OJ 435.5b.1l voorkomt, doch reeds eerder in Air wka.
höm (Ind) vergaderen, samen bespreken; pa—an: vergaderzaal: OJ 305.9a, 2; 357.343; soms ook pahman geschreven.
homa I (Skt) offer (vgl Stutt Kr p. 48) ; pa—(a)n: 305.9a.2.
Homa II (Skt); OJ 351 : sg prataya lali pu —; OJ 352: sé pasuk ganti dyah —; OJ 353 : sg fbusan dyah — (een Bd function).
ms MR
hop (Ind) bet onb ;—an: in belastingreeksen (zeer frequent in OJO!) OJ 352.2a.2.
höt (hét) (Ind) nauw; eng (te kort); OJ 355.1.6. Hrdaya (Skt); OJ 356: mpungkwing Udayälaya dä. —. hrt (Ind) beletten; verhinderen; —ên: OJ 305.5b.3; 7a.l.
hru (Ind) richting; situatie(?) ; OJ 305.7b.5 : amalaku wulwawulwaning —.
hubèng (Ind) bet in ed ond; slechts : pang— : OB 304.5a.l (de zeer belang- rijke loci T II 343: kumël II, en T II 545 : dangsil, geven nog niet vol- doende oplossing, doch bewijzen wel, dat pangubengan een bep. altaar voor offers is).
hujus (Ind) bet onz (regelen?); slechts —yan: 110.1b.3: sumambah aku —- purihfa di hyang tahinuni.
huln (Ind) bet onz ; slechts pang— in OJ 303.44. : tan —a.
hulr (Ind) worm; sinds OJ 352.6b.6 soms in de capatha, bv. 404.4b.4 ; 505. Sb; 8114b.5 (ulö).
huls (Ind) bedekken, bekleden; een uiterlijke vorm geven; in ed ond; OJ 303.3.1 : tan pang—a; OJ 305.323: a(né)—; 3b.4: tan pang—ana.
hulu (Ind) 1) lett. hoofd ; da— boven, hoger dan :, bv —n bukit: 102.1b.2 ; 5;kada —, naar boven, omhoog, z o jalan, tba; akada—an (sa—): 438; 439 ; 440; 1008 passim; 2) fig. hoofd, chef: z o — kayu; — lapu; —- sambah; — skar; — warak; — wungkuk; pang—(krtya).
hulu kayu (Ind) houtvester; een centraal vorstelijk ambtenaar, doch die ook als lid van het dorpsbestuur kan optreden : — luhur : 003.3a.3; — fija- lan: 406.4a; 408.1b; 2b; 3a; sa—; sa— — ; makasa— — : staande onder een ; pa—nyan: 202-204.
hulu lapu (Ind) dorpsfunction; 301.3b.4 (banwa Bharu); z o lapu.
hulu sambah (Ind) opziener over heiligdommen: 005.14; 104.245; 2b.5 ; 6; 3a.l; 107.1b.2; 2b6.
hulu skar (Ind) een tempelfunction ? OJ.507.5b.6 (Air tabar),; vgl Pbc in TBG 58, 466.
hulu warak (Ind) == hulu arak chef over processies, orkesten; onz OB 106. 3a.5; OJ 3524b2. (T III 715: luwarak).
hulu wungkuk (Ind) chef over de gebochelden : OJ 356; 407.4a. : makaso- päna; in 6b.1l : in de ministerlijst-
hulun (Ind) slaaf, komt in de oudere ed meestal in twee reeksen bezittingen voor: le die belast worden (duduk); 2e bij de erfenisverdeling; z o kangcabhäjana; in OJ 435. 5b.4; 6 in een uitvoerige regeling ; ka—an OJ 305.6b.3, vgl Casp PI 1, 83-86; ma—: 005.14.
B
hulun dang (Ind) tempelslaaf ; (slaaf v d godheid) ; 005.14; in OJ 905 heet Basuki (—= Besakih) desa —; in OJ 906: desa hilalula: vgl dewadäsa.
hulun haji (Ind) vorstelijke slaaf ; OJ 303.47.
huma (Ind) nat rijstveld ; vaak : — parlak padang mmal in de erfenisver- deling; komen meestal aan Hyang Tanda als tmuan (bijdrage): 001; 005; 007; 107. In 104 aan de näyaka; 108; 302: + raggapfia maru- hani katahwan di ya, (ond); mar—: 102.1b.4: tumaku — mangrawi; 104.3b2 : — mangrawi; sinds OJ 352 vervangen door: sawah.
hundan (Ind) een kleine wilde eend (taling); 004.3a.3 : als offer (palaspas caru 1 — arukud); z o marundan.
hufijëm (Ind) bet onz; —an: bep klasse lieden, welker dochters men vol- gens latere oorkonden niet mag huwen; in OJ 352.3a.3 : brahmawangca- santäna —, kalula makarin, jätaka haji (vgl Stutt OS 253; Korn Ad
13.29). huru (Ind) meten (rijst, enz); z o ser pang—an.
hurup (Ind) (af)wisselen ; —an, bij afwisseling, om beurten; 003.23; pa(ng)—angfia: 209.5a4 (ond).
husir (Ind) uitwijken „réfugier”; ang— (OJ), gevlucht, verhuisd naar; musirang (OB) gevlucht, verhuisd naar ; z o ungsir.
hutang (Ind) schuld; pa—an: 105.2a.2; enz. hutäcana (Skt) vuur; een der paficadhätu; sinds OJ 352 in de capatha.
huwak (Ind) loslaten; slechts: mang—ën: OJ 305.3b.2 (ond); Vgl vooral: TI 246 : huwak, aldaar : pégat (h)uwakan; en Goris, Bali's hoogtijden : TBG 73 (1933) p.436 sqq.; z o wuhak.
huwus (Ind) volledig; voltooid; reeds; OJ 305.10a4; OJ 431 3a.6.
hyang 1 (Ind) geest; God; godheid ; ka—an; mar— ; paka—an; par—an: z o punta — ; sanghyang; zie verder onder: api; Bangkyang sidëm, Bangkyang sidi; Bukit tunggal ; Caranti; Dharma II; Isung ; Karimama ; Padmaka ; Slat II, Tahinuni, Tanda II; Tonta; Air —; Tumpu —; Juné —, Batu — ; z o bhatâära.
hyang II (Ind) verzoeken; sinds 302; a(né)— ; ma(ng— ; pa(né)—.
hyun (Ind) begeerte; wens; a—; sinds OJ 303.
ibëng (Ind) lawaai, gedruis maken; pibèngénya: 102.16.6.
Ibus (Ind); OJ 352.5b.3: si — (Baturan).
icchâ (Skt) wens; verlangen; verzoek; OJ 305.5a.5; 435.745; 441.642; 446.6b.5 ; 662.5a 4.
ida (Ind) Z.Ed, etc: gebruikt als pron. pers. subst, 3e pers voor godheden,
pn Fa
st
Didine mees + ze erdee Ei Mlt haan
EVUMRe oma oo winne
wam ne te vd
— 250 —
vorsten en hoge ambtenaren. Wordt in OJ vervangen door : sira. Het Sas sida is de nog levend bestaande tussenvorm!; z o da, dang.
idér (Ind) rondgaan ; m— : 208.1b.1.2 ; um—ana + i: OJ 901.5a.2 ; vgl Korn Ad 18.
idih (idhih) (Ind) verzoeken; m—; mang— ; pang—; in OJ 302.2b.6: ang—.
Iding (Ind); 208.1b.1; 702443: — tarangga (grens v Cintamani; nog steeds ten O.v Kintamani).
ihatra (Skt) hier; sinds OJ 356 in de capatha. ikä (Ind) die, dat; sinds OJ 303 ; ook ika-ng, sinds OJ 305.
ikat (ikét) (Ind) weven; sinds 001 mang—, in een reeks met kleine vari- anten : —, mangnila, mamangkudu, marundan, näyakan buru; 002: + tapa haji, tambangan, ser pasar, lblb; 003-004: —+ makambing, ma- sampi; 005 : + tuhan jawa, buruburwan, tapa haji, tambang, tangkalik manuk, waarop volgt mangharafi, etc.; voor 105, z o salupika; voor 107 z o cadar; pang—: OJ 352.243: — mangnila, pamangkudu, aca- dar ; in—: OJ 357.3b.2.
ilala (Ind) opeisen, vorderen (VN diss 10-19; spec. 14) k—; ak—; kelala; parakelala; kelalanya; kinilalanya; kumilala; mang— ; mangelala;
pak—.
ilik (Ind) afkeer; afschuw; tegenzin; in OJ 356, 1: sakenilikan (in de capatha).
lu (Ind) volgen; OJ: —a; —aknanya ; um—akna; Mm; m—akna; OB
101.26: kam—an; OJ: pang—akna. imbuh (Ind) toenemen; toevoegen; in—an: OJ 305.8b.5 ; OJ 3522a.2.
nak (Ind) ; hoewel de bet van enak (Mal) bekend is, geven de loci in OB moeilijkheden : 003.1b.4 : kunang kabakatyanfia mar—a air hawang haja- lanan, hajalanan kabakatyanfia („voor zijn genoegen gaan reizen” ek 304.4a.2 : apan ya pang—yan dyana kagih ida, jaha ya nistura éhya twa ida tamyu mân, jaha ida pedita mametpetin di amahën me di inu- man kapwa kahantusan ida tadahèn sayathäcaktin banwa (kapwa sama takyénén ida jhäng, sambungyan papanimtim sang ratu, pada ) etc; ook hier is sprake van voedsel (eten en drinken) geven aan ambtenaren op tournée, doch de text is mij niet overal even duidelijk !
indah (Ind) openingswoord v d capatha (Ju: wees genadig, verwaardig U) ;
sinds OJ 352.
indit 1 (Ind) brengen, dragen, opleveren ; —an: 0058: — krtyan hagupura
crahyafifia hulu kayu wanua.
indit II (Ind) beslag (leggen): —: OJ 602.6a.6: tan kna — tan katibana wuluwulu; pang—ana: OJ 3532b.5; vgl Korn Ad 27.
— 251 —
Indra (Skt); een Hindu godheid; sinds OJ 352 in de capatha, als le der 4 lokapäâla (z o Basawa; Surendra I).
Indrapura (Skt) in 006; 210 : ida hyang Bukit Tunggal paradayan —; 006: ib.5: marumah ditu di—; 1b.6; 2a4: bafijar di —; 507, 555 : karä- man —. Vermeld in: 209.5a.4; 702.3a.l ; waarschijnlijk dicht bij het huidige Tetadjun (Oost-Buleleng).
induja (Skt); OJ 353: adhi kärana kränta —; OJ 355 id.
ingët (Ind) herinneren; —an: 201.1b4; in—(a): 201.1b.5; mengéta: OJ 305.4b.5. kengêtakna: 305.9a4; 453.3b.1l ; — yana, 304.4b.2,
ingü (Ind) fokken; sinds OJ 303; ang—; in— ; ingwa-ingwan.
inum (Ind) drinken; —an: 106.322; 304.4a.2 ; ang—a: OJ 901.5a.2 (Korn Ad 18).
ipu (Ind) zorg; moeite; kommer; epu constant in Jayapangus ed; kepwan: 302 2b.6; 351.6a.5.
ir (Ind) slepen; mang—a: OJ 352.2a4: — bahan ing lancang, banawa; zo hír.
Ir akunang (Ind); 003: — fring (grens v Turufian).
irikä (Ind) loc. v ikâ: sinds OJ 303; ook in de datum: — diwasa.
iring (Ind) volgen; ín—: OJ 3052a.5. irit (Ind) weinig; schaars; zuinig; p—an: 106,3a.2. isi (Ind) inhoud; vullen; —; —fa; —n kampil ; ana; —nyanûa ;
um— ana ; m—nin; mang—; mang—-ana; pang— ; in OJ 305.5b.2: sesií ning gusali; z o kampil ; karundung.
isung 1 (Ind) bet onb; z o (hyang) Isung 11.
Isung II (Ind) Hyang —: OJ 357; wellicht een berg; als grens v Jung hyang.
Icwara (Skt) 1) de Heere: 2) spec voor Ciwa (in de trias : Wisnu—Brah- ma); sinds OJ 352 in de capatha: bäyabya —.
iti (Skt) aldus (inquit)).
itik (Ind) eend; OJ 30345; 305.3b4 ; 4a.5 (in reeksen); OJ 435.5b.1.
ityewamädi (Skt) enzovoort(s).
iwak (Ind) 1) toespijs bij de rijst; 2) vlees; vis; vervangt OB be; —an: OJ 305.4b.2.
iwò (Ind) fokken; kweken; sinds OJ 305; —n; angiwyò (3b1); in—; kewön(?); pang— ; pangiwyò.
iwu (Ind) duizendtal; OJ 353: limang —.
ja (Ind) waar ; wanneer; als; — twa yan: 004.2b.5; 3a.l ; — twa to: 004. 3a4 (2X); 5; z o jaha en g4hya.
— 252 —
Jaddhara (Skt); 210, 301, 302 : caksu Wijayakrärta (tuha) —; 303: pituha —; 352; 353; samgat-manumbul —.
jadi (Ind) gebeuren; worden ; tot iets worden; — : 201.1b.2; 3; 2.2; ka— an, wat volgens adat „tot iets geworden is”; in OB „bestemd voor”; vooral bij de erfenisverdeling, frequent; mang—ang, veroorzaken: 351. 6a.5: yata — sakit kepwan di ya; ping—ang: 302.2b.6; —fa sakit kepwafina. In OJ vervangen door dadi.
jagat (Skt) de geschapen wereld; deze wereld; sinds OJ 356 soms in de capatha.
Jagul (Ind); OJ 352.5b.4: si — (Baturan).
jaha (Ind) waar ?, waar; hoe zou? 304 (passim); z o ja.
jahit (Ind) kleren maken; (aanéén) naaien; gevolgd door: kajang of was- tra; mang— (kajang): 105.244; ang—(kajané) OJ 433.245; 3a.2; 434.2a.4; 2b.5 ; pang—an (wastra): OJ 433.2b.3; 3a.l ; 434.2a.6-2b.1 (2); 2b3,
jaja (Ind) koekjes, alleen in de uitdrukking: matuluang — (OO01.1b.5; 006. 1b.5) ; zo tulu; in OJ (sinds 305) vevangen door : manisan.
jakan (Ind) koken; pang—yan, 001.12.b4; 107.245; z o lmang; pulu; pang—én: 304.4b.1.
jala (Skt) 1) water; 2) een der pancadhätu; sinds OJ 352 in de capatha.
Jalalingga (Skt) ; 003.2b.4: guha mangurug — ; dichtbij Turufian, doch thans niet meer bekend.
Jalatirtha (Skt) ; een Cw gria of kluizenarij: OJ 305, 404.
jalan (Ind) 1) weg; 2) onderweg; de term: anak atar — katba kadahulu: 001; 106(2X); in 107 en 207: + abhyägata (gast) ; bet mensen, die in groepjes onderweg zijn, de bergen tussen Noord- en Zuid-Bali over- steken; voor hen moet er een satra (hospitium) zijn, of anders moet het dorp voor hun nachtverblijf en eten zorgen; het zijn dezelfde rond- reizenden, o.a. handelslieden, die nu nog op Bali pangalu heten; in 003- 004 een kleine variant; z o atar; satra; ha—an ha—an: 003.1b.4-5; — ang: 1042a5: an âda pamli, pamahenda hulu sambah —fa: — angén: 102.1b4: tibana — anak mangdirus (ond) ; maka—: OB 351. 62.3; z o dalan (OJ).
jalan air (Ind); 005 grens v Hyang Karimama.
jalu 1 (Ind) man; manlijk ; sinds OJ 303 de weergave van OB : maruhani ; bv. haji sa — stri — OB haji luhur + haji maruhani. Sinds OJ 352 ook : laki.
Jalu II (Ind); 210: pangurang di Pangkaja tuha —.
Jalu III (Ind) vermoedelijk een andere naam v d rivier Pakrisan: OJ 462: haji lamähing — (inscriptie Gn. Kawi bij Tampak siring).
— 253 —
Jamang (Ind) ; OB 351 : man.äl —.
jhäng (Ind) allen (NB: makedjang uit maka + jhäng).
Jangga (Skt) OB 351: prakula — (Julah).
janma (Skt) geboorte; mang—: herboren worden; pang—: het wederge- boren worden ; sinds OJ 352 in de capatha.
Janusadhu (Skt); 209: sang ratu cri — Warmadewa.
japa (Skt) prevelgebed; in ed veelal: a— —: OJ 5074a.5; pang— —: OJ 305.8b.5. Japura; z o Wijayapura.
jätaka (Skt) een bep geestelijke function (Stutt TBG 74, 86 sqg.; afw Casp INI, p. 57-58); 209.5a.l; — haji: OJ 352-3a4.
Jatikarma (Skt); OJ 305.1b.2 : hulu kayu — (Air hawang). Jatine (Skt?); OJ 305 : paramadhyastha adhikarana pura —.
jawa I (Ind) bet onz (volgens Korn Ad 24: pluimvee; onder de function frequent een tuhaf of näyakafi —); pa—: OJ 305-4a4; vgl Bug Mak djaba — vogelkooi, duivenhok (Mal Daj djebak; djabak —= NB, NJ djëbag; val, knip).
Jawa II (Skt) het eiland Java; OJ 357.2a.1.
Jawang (Ind); OJ 355: r4gap parlpahan — (Bwahan).
jawu (Ind) bet onz; volgens Bal zegslieden — Mal djauh; OB joh; OJ doh = ver; — — : OJ 305.7a.l : tan tibana — — :„mits zij niet (zeer) ver gaan”.
jayapatra (Skt) acte v koninklijk-rechterlijke uitspraak) ; 201.24: surat —; z o jaya song; likhitapatra.
jaya song (Skt + Ind) acte v koninklijk-rechterlijke uitspraak; OJ 556.2b. 3: —; 1b.5 ; 2b.2 : sanghyang ajna haji —; cf OJO CS 16 —= 19.1b.3; 2a.l; z o jayapatra, likhitapatra.
jëmék (Ind) een handvol; bv. van rijst of specerijen; ma—: 004.2b.5.
Jendra (Skt) ; OB 351: di Nuran panundun — (Julah).
Jéngul z o Bukit —.
Jéruk manis (Ind); 208.1b.2; 7024a4: grens v Cintamani; thans dichtbij Kintamani : Djeruk masem.
Jinakara (Skt); OJ 356: sg tapahaji —; OJ 402; 404: senäpati balm bunut pu —; z o Dinakara.
jinang (Ind) rijstschuur (NB: de grootste soort, dus groter dan glebeg en klumpu; op 6 pilaren; er onder slaapgelegenheid; de eigenlijke schuur heeft een deur); in reeksen van gebouwen: 106.1b.4; 207.222; z o panti; durung ; lumbung.
eN 4 es
nnn en ta EEE si
me id
| | | I |
ze HR
jiwakäla (Skt) levensduur; levenstijd; sinds OJ 352 in de capatha: sa—, „zolang hij leeft”.
ingen (Ind) bet onb; doch vermoedelijk „verbonden met” (Mal dengan); 002: 1b.2: bangunan — angan hyang api; 0054: wangunan parta- panan dihyang karimama — angan hyang api; 206.1a6: — angan hyang api; 351.6b.1 : me di bhäyan bisti —fia, hawalan, turunan, tarahan.
joh (Ind) ver; di —: 005.15; —an: 351.644; ha—an: 005.17: Sinds OJ 305 vervangen door dof.
jro (Ind) 1) binnen; 2) spec. binnen het paleis; 3) paleis; sinds OJ 305 staande formule: ring pekirakirän i — makabehan, jua (juya) (Ind) slechts; OJ 357 (of aldaar corrupt voor juga ya).
juang (Ind) nemen, wegnemen; —yan: 006.1b.6 ; mang—in: 003 ; 004.2a. 4; pang—an: 006.2a.l.
judan. (Ind) bet onz; slechts: 004.3b.1: yan — pamakadana. juga (Ind) 1) alleen, slechts; 2) ook; OB: 302.3a.l; OJ 303.43; enz: jukung (Ind) boot met „vlerken” (katir); 104.3b.3.
Julah (Ind) het huidige Djuiah, tussen Sembiran (waar de platen bewaard worden) en de kust (Oost-Buleleng); 104; 201; 209; 409; 621; in 702.3a.l: wong riné wintang ranu adagang mare Lès, Paminggir, Bu- hundalm, —.
juligara (Skt: jalagraha ; metselaar ; vgl undahagi batu); 107.2a4; pun ran da, kaicaka —, mamukul (pamukul?) prakära; 104.2b.3 : panuligarar, belasting(cijns) voor metselwerk (steenbouw).
juling (Ind) bet onb; z o Air hajuling. julad (Ind) bet onz; prostitueé??; OJ 353.324: randyan, —, rgèp, babin:.
juluk (Ind) lans met vlaggetje (vaandel); bet in ed ond; par—: 209.4b. 6; 351.6b4: upah —.
julung wangi (Ind) n v d 9e wuku,
jumpung (Ind) bet onb (ook Korn Ad 17 nt. 124 „onverklaard”) ; slechts in 110.1b.2:anak banua di Tamblingan, makaha—, — wisnawa.
Jung hyang (Ind), in OJ 357 constant voor: jung hyang, het tegenwoordige Udjung bij Karang Asem.
Jungut (Ind) ; 208.1b.4: grens v Cintamani. jurang (Ind) ravijn; OJ, vervangt OB: ruang; sinds OJ 305 (4a2)-
juru (Ind? of v Skt guru ?); 209.4b.2: — di Kadhuran; 4b.4: — di Ka- dhuran makapatang —; OJ 409.7b.6: makatlung —; OJ 305. 9a4: ka—an; z o — balyan, lampuran; mangjahit kajang; — fuam, pande,
tunggal, wadwa, wanyaga (— banyaga). juru balyan (Ind) medicijn-meester ; OJ 303.212: ka—.
— 255 —
juru mangjahit(an) kajang (Ind) ; 202.1b.2 ; 203.1b.2; 204.1b.2; 433.4a.2: samgat —; z o jahit.
juru fiuam (Ind) chef over de jongeren; in een reeks: 105.1b.5; 2a.6.
juru pende (Ind) opzichter over de smeden; 106.3a.5.
juru tunggal (Ind) een function; in een reeks: 105.1b.5 ; 2a.6.
juru wadwa (Ind + Skt) chef over de troepen: officier; sinds 305 : een Cw function ; z o wadwa haji. Soms samgat —.
juru wanyaga (Ind + Skt) chef over de kooplieden; in een reeks 105.1b. 5; 2a6;vgl Korn Ad 31; z o banyaga.
jyaistha (Skt) n v d Ile maand.
kebayan (Ind) dorpsfunction; 109.1b.4; 203.1b.2; OJ 355.13; räma —: OJ 303.12 (twee); OJ 305.1b.2 (zes); OJ 3521b.2; — arga: OJ 804. 1b.3; — gosti: OJ 621.3a. 3; 6; — foman: 804.1b.3 ; — fngah: 804. 1b.3; —tuwa; 804.1b.3; Vgl Korn Ad 18, 24.
kabeh (Ind) allen; 201.3.7 (?); OJ 305.7b.3; 431.3a.5 : —an: OJ 303.34;
431.3a.5-6; —yan: 209. 5a.4; kinabehan: OJ 305.2a.1l ; ma-—an: oJ 303.4.11; 305 enz.
kabon (Ind) tuin; slechts in 101.17: — buluhan; gewoonlijk: kbuan. kadah (Ind) bet onb; —: OJ 352.3a.2 : citrakära, sulpika, wda manik, para- wangan — baritu; pa—én: 3024b.1 : taní baryyan — pabungsiran. Vol-
gens Bal gissing zou het in OJ 352 glas, dus glasblazer kunnen bet. kadahulu (Ind) de term: anak(atar) jalan katba — betekent : mensen, die de bergen tussen N. en Z. Bali oversteken: z o jalan.
kadan (Ind) bet onz; wel verwant met ada ; misschien : „situatie”; sinds 005. 4 frequent; kyadan „tot situatie geworden” ?: 201.la.l; pa—; 209.4b; 5; 304.2a.l; 351.6b.3; pamaka— : 209.4b.6. 5a.l; z o ada, adan:
kadi (Ind) zoals; evenals; alsof ; sinds: OJ 305. kadung (Ind) maat v tuak; OB 351.6b4.
Kadhuran (Ind? Skt?) 1) 2094b2; 4: juru di — (Julah); OJ 621.2a,1 : karäman i Julah —; 2) OJ 6664b.2: thani —: grens v Burwan ?.
kadya (Ind) bergwaarts; (in) de bergrichting; z o daya II.
kadyangga (Ind + Skt) zoals (volgt) : vooral in opsommingen en reeksen ; OJ 305.62.5 ; 435.7a.5.
Kahyun (Ind); OJ 355: räma kabayan. mangaran dà. — (Bwahan).
kaicaka (Skt); vgl PW II 296 s.v. kicaka; in ed toneelspeler, wellicht mas-
kerspeler ; slechts: 107.2a4; vel VN KOB 445: mangigal kicaka si Paluk.
— 256 —
kajang (Ind) kleren (thans NB: bepaalde lijkwaden): 105.2a4; 202-204; 434; z o jahit, wastra.
kaki (Ind) grootvader ; eerwaarde (v een geestelijke) ; OJ 3524a.4: guru —, guru nini; 353.3b.5: dewatä —; OJ 3543: — sangsära; in OJ 356. Z.6: ra —.
kakulapatyan (Skt); OJ 305.7a.3: grens v Bwahan; z o kulapati.
käla 1 (Skt) tijd (tijdstip ; termijn) : 102.1b.5 : fkan präpta —fa kimatifa ; 107.1b.4 : yathäfia —fian samah ya tua satra; OJ 305.3a.2; 4a.2; 5a.2; — pitung, z o pitung.
Käla II (Skt) ; de doodsgod, enz. (bhatära —, en dergl) ; z o mrtyu; Mahä- käla; sinds OJ 352 in capatha: paccima —.
käläntara (Skt) 1) tussentijd; verloop v tijd; uitstel; (op) een andere tijd ; OJ 3525a4; 2) een tusentijdsfeest; opp.: mägha mahänawami; zZz O antara.
kalapa (Ind) klapper (boom; vrucht) C1 968; OJ 3532a4; — kiring = copra.
— 257 —
kambing (Ind) geit; in de reeks belaste dieren; z o karâmbo; buru ( ma- muru); verder: 104.2a5: — rukud 1; 107.3a.l; 351.7a.2; ma—: geitenfokken : 003.1b.5 ; 004.1b.4; (na de reeks : mangikat ).
kamiri (Ind) kemiri, C1 No. 165: sinds OJ 357 (corr) onder de verboden bomen; vervangt OB tingkir.
kamodi, z o Batu —. kampil (Ind) een gevlochten tas; 006.243: pangisin —; OJ 303.311: id.; isin —: OJ 305.6a.4; z o karundung.
kampit (Ind) bet onz; OJ 305.3b.3 in een reeks wapens en messen; kris —
,
fukay ; vgl Stutt INI A. 2b.18: kris, —, gulumi; en T III 778: sv. lampit.
kamu(-né) (Ind) gijlieden ; sinds OJ 352 in de capatha.
kanakan (Ind), z o anak I.
kanang (Ind) bet onz ; kanangyangûa in OB 304.5b.1 ; afl v kénang, z. herin- neren, past niet goed.
kaficang (Ind) bet onz; pa—: OB 3044b.6 ; een betere gissing lijkt: palan- cafig, z o laficang.
kandang (Ind) stal ; kraal ; hok ; OJ 303.4.7 ; pa— ; OJ 305.3a.2. Kandara (Skt?): OJ 352; 353: senäpati Mafiringin dyah —; OJ 305:
aha
kalasa (Ind?) mat; z o Batu mangalasa.
EET EE
se dà TEE ij A
kali (Ind) in ed gracht ; kanaal ; greppel ; z o kalyan. kalih (Ind) 1) twee; OJ 303.53; 2) en; OJ 305.2a.5 ; kinalihan: OJ 352.
dn wiiee mee +» pe 23
lmet 2ae Wi 8
eme
omen 26
ee
4a. 2.
kaliwon (Ind) n v d 5e dag der Paficawära; in 109 hoogst verdacht; z o Iyu.
Kalkalan (Ind); 208.1b.6; 702.4a.5-6: grens v Cintamani.
kalula (misschien v Skt kula) huisgenoot, in huis geboren bediende (?); huis- bediende; huisslaaf (?); —: in een reeks functionarissen en beroepen: 105.1b.4 ; 2a.6 ; —n anak: 104.3b.1 ; —n dang: 005.14; 104.3a.5 ; ma— ; mar—. Voor enkele loci in OJO geeft Casp de gissing afk v Skt kuläla, pottebakker. Mak Bug „onafscheidelijk”, zoals bv een heer en zijn huisslaaf.
kalung (Ind) halssieraad (-keten; -snoer; collier); ma—: OJ 305.3a.4.
kalyan (Ind) goot? greppel; OB 304.5a.5; z o kali.
käma 1 (Skt) liefde; OJ 623: trigana dharma + artha + —
Käma II (Skt) de Liefdes-God; sinds OJ 352 in capatha: nairiti —
Kämaja (Skt) ; 003-005 maf.äjna 1: —.
kamatan (Ind) bet ond; OJ 305.9a.4: yapwan asing — ; z o amat.
kambang 1 (Ind) bet onz; enig bouwsel: muur ?; dam? ; vijver ?; 209.5a. 2:lod pasiwwan, tambak, parigi, pagër — ; ma— : 006.1b.5 : ma-kuta — dpa 6 tkapafina; NJ: kambengan —= dam.
kambang II (Ind) bloem ; OJ 357.3b.5: — ksanika mwang käla pitung; z o ksanika; pitung.
senäpati Dinganga dyah —(makasopäna); OJ 356: senäpati Kuturan dyah —.
kangin (Ind) (het) Oost(en); dang —: 004.2a4; z o wetan.
kangca (Skt: kangsa) een soort brons; in OB, OJ etc. ook wel gangsa; ook gebruikt voor het metaal voor gong’s, enz.; z o —-bhäjana.
kangcabhäjana (Skt) bronzen vaatwerk ; z o kangga; in de reeks bezittingen, opgesomd bij erfenisverdeling: mäs, pirak, —, tämbrabhäjana, hulun rbwang, karâämbo sampi, mülyan mäsaka 4 alapan marhantuangûa ; sinds
001 (varr).
kantang (Ind) tot aan; grens; ma—: OB 351.7a.l; OJ 305.543; OJ 352. 2a.6.
Kanyâ(-bhäwanä) (Skt) verblijfplaats v een Cw geestelijke en raadsheer ; OJ 305: d.ä. Widyut.
Kapaha, zo Air —. kapanwak (Ind) tuak-tapper; slechts in OB 3044b.6; zie twak.
kapas (vgl Skt karpäsa) katoen (Cl no. 1964) ; 002.2a.1: batun — 1; 2a4. (in een reeks handelsproducten) ; 104.2a.3-4.
kapir (Ind) vruchtwol van de kapok-boom (Cl no. 1538), gebruikt als vulsel van kussens en matrassen; in een reeks handelswaren; 002.244 : kapas, bnang, —.
Tie mee - eist é ze 33
b Ean em eene
— 258 —
Kapundung (Ind) OJ 352.5b4: si — (Baturan).
kapwa (Ind) allen ; samen; (te)gelijk ; 302.2b.5 ; 304.1b.6 ; 4a.3; 305, enz.
Käramas (Ind); 304: tulisang karana pura (—= adhikarana wijayapura!) —- di pasamuhanda jhäng.
karäambo (Ind) karbouw; komt in de oudere ed meestal in twee reeksen voor ; 1° (me tani) dudukyan (huiun) —, sämpi, besara, kambing, cu- lung sukèr, buru babi, paficayan, dakèr puruh, asu (met varianten); 2e bij erfenisverdeling ; z o uparata, kangcabhäjana; in 107.3a.l: panga- lapan — cadané(?) baisara, sampi, kambing culung, z o sampi.
karana (Skt); slechts in 110.1b.2, en 209.5a.l, alwaar het ongeveer gelijk is aan adhikarana, dat sinds 210 regelmatig voorkomt.
karandaga afl, bet onz; in OJ 352.5a.5: maat v dakbedekking: wlit 100 —.
karang (Ind) klip; z o taban —.
karangka (vgl Skt dhakka — a large sacred building) ; ommuurd (?) ge- bouw; kapel(?); OJ 305.942: OJ 355.3a.4.
karapa (Ind) sprokkelen ; oprapen(?) ; inzamelen ? vgl rapa-rapa; ma— OJ 352.4b.3 ;—na: OJ 357.4a.l (corr).
kärata (Ind?) „blinkend” (?); opp sapuhan; OJ 352.5a.4-5: pirak — (2X).
karèt (Ind) afschijnsel, bliksemflits; slechts in: kyarêt kilap : 102.1b.6 : „ge- troffen door de bliksem”; z o tíida.
Karimana (Ind) naam v d (hoofd-)godheid v het dorp Simpat bunut; 005 passim.
karin (Ind) immers; toch; nl.; in OJ 305.4b4: —an (bet onz): z o ma- karin.
Kartta (Skt); 210; 301: da dhikära di panglapuan di Brsäbha tuha —. kärtika (Skt) n v d 4e maand.
karu (Ind) halve klapperdop als maat; spec van bras.
karuh (Ind) (het) West(en) ; sinds OJ 303 vervangen door: kulwan.
karun (Ind) bet in ed onz; niet „en”; slechts in 002.2a4: kulit — gèndang: huiden bestemd voor (?) trommels.
Karuna (Skt); 210: ida di wadihati tuha —.
karundung, mand; pangisin — : 003.3b.5; OJ 305.5a.l; sambar —: 104. 2a.l; dí ha — : 104.2a.2; tani pakadan — : 304.5a.l ; sambar dwang —: OB 351.623; mangrundung: 003.3b.5; tan pangarundung: OJ 352. 2a.5; z o kampil.
karung (Ind) manl. varken; beer; 210.34: taruh —; z o taruh.
karunya (Skt) medelijden; OJ 305.242: — sih sambeganira.
— 259 —
kärya (Skt) verplicht werk; offerfeest; enz; ma—: OJ 305. 5b.1; 7b.1; pa—: OJ 305.5a.3.
karyu (Ind) boshen; 108.1b.4; 302.326; 4b.1. käsang (Ind) zak; tas; OJ 3524a4.
kasih I zo sih,
Kasih II; OB 351: sá tahantaku pu —.
kasumbha (Skt kusumbha) saffloer: le de plant (CI No. 792); 2e de rode verfstof hiervan; OJ 303.31; 305.4b (2X); 8b.2; 351.6b.5.
Kasurihan (Ind); 006: ruang —: grens v Indrapura; z o surih.
katah (Ind) bekend, vermaard; slechts: —inyan: OB 210.2b2: syuruhda — dini di Bali (volgt lijst van ministers) ; „wat door HED bevolen werd, werd algemeen bekend gesteld door … …
katba (Ind v tba); de term: anak (atar) jalan — kadahulu betekent: de bergen tussen N. en Z. Bali oversteken; z o jalan.
Kati (Ind); 110.1b.3: function Tamblingan.
katih (Ind) één stuks, spec. van bamboe; in 004.3a.1-2: maha— di hadiri: één stuks per persoon.
Kawadhi (Skt?); OJ 352; 353 : sg mangirengiren wandami —.
käyastha (Skt) schrijver, „clerc” (v een dorp), vgl Jolly RS 134; 135; OB 351.5b.6 z o astakäya.
Kayop (Kayup) (Ind); OJ 305.2a.5 : senäpati Kuturan dyah —: OB 351. 7b.2: senäpati tunggalan dyah —.
kayu (Ind) 1) hout; 2) boom; ad 1) zo laku langkah; ad 2) zo — lara- ngan; verder: 102.1b6: labuh manek — (z o tida); OJ 305.724: kahadang angalap — agëdai, salwiraning— ri thäninya, mapakna gawa- yén parahu, —äning mangräjakärya, mwang —-anya ring antara kunang
Kayu harhar (Ind) ; thans A’a, niet ver v Kintamani; 206: grens v Air mih.
kayu larangan (Ind) „verboden”, d.w.z. aan de vorst voorbehouden, bomen, die alleen bij privilegie omgehakt mogen worden; sinds OB 304.5a.5 ; vgl VSC RVB 207; in OJ 357.4a4 (corr) : kamiri, bodhi, mundah Es mêéndòö ?), skar kuning.
Kayup, z o Kayop.
kbuan (kbwan) (Ind) tuin; OJ 305.745; 9a2; —ën: id.8a2; 8b.2; enz. ; zo kabon. In OJ 352: këbwan: 1b.4; 4a.l; caksu —: 2b.5; Sa.5 (2X).
kdi (Ind) bet onz: óf 1) hermaphrodiet; eunuch (Pr); 202.203 == 20524. 1-2; in OJ 352.2a.3 in een zeer lange reeks: pawalyan, kahyangan, ser —, mahäbantèn, lbèlb, ser pasar, tambangan, salaran, hopan, enz; z o pand(h)ar; 2) óf — kedai „winkel; verkooploods”.
st
— 260 —
kdik (Ind) weinig, 'n beetje; OJ 305.2b.2 : samangkana —nya ri thäninya; 5a4: sakweh— ni sawunénya; 5b4: i kweh — ni drbya nikang krängan.
kdis (Ind) vogel; OB 351.7a.3 : manuk —.
Kdisan (Ind) 1) dorp aan het Baturmeer: OJ 303 (passim) ; 554 (passim) ; 602.3b.1 ; 4b.2; 628 (als grens van Udanapatya; — no. 3?) 2) dorp in de omgeving v Mantring en Susut Bangli: 666; 3) dorp in omgeving v Bukacri, Halang batang, Langkan, enz, als grens v Basang âra: 801.
kduk (Ind) slechts in 110.1b.2: lampuran — ; het zou een scheijftout. ind nen zijn voor (lampuran) hduk, en dan een function voor de idjuk, di. de vezel v d aren (suikerpalm) zijn ; z o lampur ; hduk.
kékér (Ind) insluiten; omgrenzen; sa—an: OJ 305.8a.5 (al het ingesloten gebied). kékës (Ind)? bet in ed onz; pa—: OB 3044b.6 (of: pakikis?).
Kembat (Ind); OJ 356: sg juru wadwa dâ. —. Kesantén (v Skt kesara) OJ 305: juru wadwä dä—; id. OJ 351 (Cw);
OJ 355 (Cw). Kesara (Skt manen); 1) 110.1b.3: function Tamblingan; 2) OJ 355: räma kabayan mangaran d.ä. — (Bwahan).
Kesaragra (Skt) ; 302: samgat yajfia d.ä— (Cw); z o. Kesantën.
Kesari (Skt leeuw; paard) ; 103 A4: Cri —; B.13 (Skt) — Warma(dewa E |
Kecawa (Skt langharig; spec. Wisnu; Krsna); 1) 106; 108; 110; 201: mafiä2; 107: mafiä4; 2) 209.4b.3-4: pratikäya (Julah):
Kestatade (?); 209.4b.3: astakäya — (Julah).
këténg (Ind) — ; bet onb; misschien — NJ katang-katang : kreupelhout, struikgewas; wildernis; —+ prairie; OJ 352.2a.2: — in een reeks belas- tingen ; tussen paburu en tangkalik; vgl ook Cl no. 2223.
këtikan bet en afl onz; slechts : 004.345 : kunang pamakadan sabayan pa- dang lut, — matunggal (mogelijk v Skt ghatikä, uur; tijdstip 2; vgl. Mal. ketika)).
kidul (Ind) Zuid; sinds OJ 305.
kiha (Ind) ; komt slechts in 001 voor (z o yumu). Wegens de parallelplaat- sen moet het „oud” betekenen. Wellicht hangt het samen met Jav woor- den als: kaki, ki, kyayi, en dergl. De varianten luiden: kumpi, sanät.
kikir (Ind) vijl; wuryaning — : „spoor, zichtbaar resultaat v d vijl” = wapen; z o wuri; OJ 305.4a2; 3.
kikis (Ind) wand of muur v bamboe; hetzij v een dorp, hetzij v een huis; OJ 3059a.2-3, z o tawing; pa—: OB 3044b.6 (of: pakëkés?).
dam oen
— 261 —
kilan (Ind) bep aantal (thans 6 stuks) v bepaalde offers, zoals ketipat, enz.; OJ 352.5b.5.
kilat (Ind) bliksem; slechts in 102.1b.6 : kyarêt —, getroffen door een blik- semflits, z o tida.
kingking (Ind) bedroefd; bezorgd over ; kumingking: OJ 352.2a.1 ; 436.2a.2. Kifijalka (Skt meeldraad, spec. v d lotus) ; OJ 356. sé makarun dä. —. kinsan (Ind) voorlopig verblijven; logeren ; panginsanin.: OB 304.4a.1.
kira-kira (Ind) beraadsiagen; pa—n, vergadering; OB 304.1b.2; vervangt daarna OB pasamühan; sinds OJ 305 regelmatig.
kirab (Ind) ; in NB ten toon spreiden, schitteren met ; pa—: OJ 353.3a.4 (bet onz).
kirana (Skt) lichtstraal; glans; sinds OJ 352 in de capatha. Kiräta (Skt); 104.1b.2: karaksayan — (Julah).
kiring (Ind) droog; kalapa — (== copra) : OJ 353.2a4. kita (Ind) U, gij (plur.); sinds OJ 352 in de capatha.
kitiran (Ind) duif; tortel? ; Skt tittira is echter patrijs; OJ 303.46 (in een reeks vogels).
kleca (Skt) kwaal; plaag; sinds OJ 352 in de capatha.
Kling (Skt: Kalingga) 1) n v een volk aan de Koromandelkust : tussen de rivieren Mahänadi en Godäwari; 2) n v die landstreek ; 3) met name in de edicten van Erlanggha, bv. OJO Br 58.V°.14-15; OJO Br 59.V°. 15-16; OJO Br 64,R°.28; pa—: OJ 305.742: mwang tan paweha —, prabhondi; vgl voorlopig Korn Ad 15, 29 (de loci uit latere edicten worden hier dus nog niet geciteerd).
klung (Ind) bet onz; slechts : ka—an, in een reeks heiligdommen en gewijde gebouwen: zo wihära; 304.5a.5: kajadyan kalyan tanah hyang sima — padmak kmitan; mogelijk verwant met klungah (T II 284).
kmit (Ind) bewaken, spec. de heffingen ; vele afl: —an; —anang; OJ —èën; kum(ë)mit; OJ a—; OJ a—an; ma—.
kna (Ind) iets oplopen, ondervinden ; raken (geraakt worden) ; treffen (ge- troffen worden); zeer frequent; vele afl: — yang; ka—n: ka— —n; kaknenyan ; mapa— ; pa—yang; pra—-n.
knoh (Ind) gewis, juist; gepast; bruikbaar (in NB ook: denken); OJ 305. 2b.2.
knugan (Ind) bet onz 002.3b.1 ; näyakan snähan —
; vgl de muziekinstru- menten : kenuk, kenok, kenong.
Prasasti Bali II
11
238
es
eid
Taddea en
f en - nr sn enn Ze
— 262 —
kon (Ind) bevelen; in 104.3b.3: kinwä(nfia) (plaat afgebroken) ; 108.2a.6 ; 302.4b.4 : id. ; kinonakèn: OJ 305.3a.5; 8b.1; 9a4; pa—: OJ 305.2a.
2; 5; 352.1b.5.
Konong (Ind); 301.5a.5 : syuratang anak di kärana Wijayapura —.
krama (Skt) gang van zaken; wijze van doen; vastgestelde regel; z o sid: dha; yathä—.
Kramana (Skt); 303 : likhitapatra —
krängan (Ind) kinderlozen ; verdeeld in : a) weduw(naar) : mabalu, mawalu, OJ sahing; b) alleenstaanden : ampuné, OJ tumpur; z o uparata ; burukta- nah; krangyan, getroffen door de belasting op krängan: 104.2b.5 ; 3a. 5 stan —a: OJ 353.3b.1l; zo ser —.
Kriddhi (Skt?); 104.1b.2 : dhikära — (Juleh). kris (Ind) kris; OJ 305.3a.3; z o Pakrisan. krodha (Skt) toorn; boosheid ; woede; sinds OJ 352 in de capatha: agne-
ya —
krsna (Skt) 1) zwart; 2) de donkere maandhelft (—= —paksa).
krtacuddhi (Skt) volkomen afgedaan ; „endgültig” geregeld ; OJ 355.25.
Krtiman (Skt) ; OJ 353: tinulusaking mafn.â. ri wuntat —; OJ 356 : man.ät hulu —
Krttärtha (Skt); OB 351: sé. mangirengiren. wadani —.
krtya (Skt), z o yathäa—; taak, spec. verplicht werk voor de vorst; 1011. 5-6 ;— ampung: 1042al; —r angan: 101.13; —n hagupura: 0058; —n tdhas: 101.13.
kryän (Ind) ambtstitel; 209.4a.2 : dang — ser pasar; Z O rakryän.
ksanika (Skt), voor een ogenblik ; kambang — mwang käla pitung; OJ 357. 3b.5 (corr) ; 624.4b.2; 625.4b.1: 633.5b.6; 8; 6a.l-2; 1011.7a.5:
ksaya 1 (Skt) verlies; vernieling, enz; a—: in dezelfde bet; 302.2b.6. ksaya II (Skt) woonruimte, woonplaats ; slechts in : úna—: gebrek (tekort) aan woonplaats (305.1b.4)).
ksina (Skt ksina) verwoest ; verzwakt; — : 101.12; in 104.1b.3 ; 105.1b.2: a—, in dezelfde bet.
ksiti (Skt), aarde 1) in tegenstelling met water (of zee) ; in dien zin: een der paficadhätu; 2) in tegenstelling met hemellichamen; sinds OJ 352:
in de capatha.
ku (Ind) pron. guffix le pers. ; bv. syuruh—, pircintayang—, pyunyanang— ; z o aku.
kuda (Ind) paard; — lanané, hengst; — wadwan, merrie (z o ghori); oJ
305.2b.4; 5; 3a.l; 5; 3b.1-2; 3b.5; 4a.l; 3.
Ì 3
— 263 —
kudu? (Ind), z o udu.
kudur (Ind) volgens de Casp. voorwerp, waarin de macht van de godheid aan- wezig is; z o udu; makudur.
kulagotra (Skt) familie en geslacht; sinds OJ 352 in de capatha: sa—.
kulang-kaling (Ind) draaien; wentelen; wisselen; tourneren ; näyakan ma- karun —: 101; 104-8; 110; in OJ 625.5a4: kapwa wijin — isunga pangdidingnya sabhaga abwatthaji rwang bhaga (nopens sawah's).
kulapati (Skt) familiehoofd; onder de dorpsbestuurders: z o kakulapatyan.
kulasambandha (Skt) familie en verwanten; sinds OJ 356 in de capatha : sa—,
kulawu (Ind) n v d 28e wuku.
kulit (Ind) huid; 002.2a4: — karun géndang me hlas lurak camalagi; ge- meten in lambar (vellen); OJ 30333: — ning sapi — ring wdus, bakal ning rangin.
Kulit byu (Ind) n v een berg bij het Baturmeer, de huidige Gn. Abang; Oj 305.6b.1 : madewacraya i sanghyang wukir — ; Ta4: hinganya kidul í pungcu —; 8b.5 : munggaha i bhatära —; 626. Za.2: hinganya kulwan tarub ing bukit byu; zo byu; Tuluk byu.
Kulit wwi (Ind); 003: grens van Turunan; is wwi — ubi (Cl No. 1306) ?
kuluma (Skt?) zekere rivier- of meervis; OJ 305.624; 602.2a.6; 3a.5.
kulumbigi (Ind) een onderdeel v het dodenfeest; variërend naar streek en
stand; z o baligi; pangulumbigyan: in een reeks, bv. 102.1b.5 enz.; z o wihâra.
Kulup I (Ind); 210: senäpati Dalm bunut tuha —. Kulup II (Ind); OJ 355: rggap parlpahan — (Bwahan).
Kulup bok (Ind); 210: mafaätngah ida kumpi, tuha —; 301: man.ä. 2, tuha —.
kulwan (Ind) het Westen; vervangt sinds OJ 303 het OB karuh; bv: OJ 305.7a.3; OJ 3032.3: angulwan; OJ 357.1b.4: kulon, hangulon.
kumpi (Ind) oud; oudere; oudste; ouderling (vgl senator, senior, presby- teros, enz) zowel „overgrootvader” als titel van oudere dorpsbestuur- ders; wordt, evenals kaki, etc ook weergegeven met pitäâmaha, q.v.; vertaald met sanät; z o yumu. De zuiver genealogische waarde staat niet vast; zowel in het Jav als het Mal, Sund en Sas variëren de waar- den der benamingen van voorouders boven de 3e graad ; vgl. in die talen: anggas, buyut, enz. Vgl G AO p.200, sub 6; 208, sub 6; 212, sub 6. In 001 is — de titel v d näyakan makarun en v d senäpati danda, ter- wijl aldaar (z o yumu) kiha gebruikt wordt, waar — verwacht werd!
kunang I (Ind) echter; maar ; sinds 003.
a BÓR
Kunang II (Ind) ; 003-004 : kumpi —; dorpsbestuurder van Turufian.
kuficang I (Ind) schudden; schokken, wegslingeren ; treffen ; sinds OJ 352 een enkele maal in de capatha: —ên ing mahäroga; ook bv. 356; 404.
Kufcang II (Ind) ; 301.3b.4: hulu lapu — (Banwa Bharu).
Kundungan (Ind) 105: anak marbuat thaji di —; 431.5b. 2: mwang thäni ning — i Basang hara : verder aldaar passim.
kuning (Ind) geel; in de afl voorkomende in 004 bet het „geel maken”, met gele zalf insmeren : kumamuningin: 004.2b.1; mangamuningin: 004. 2b.
— 265 —
salen; z o —räja, dharma—; Korn Ad 10: „hoofddorp der banuwa”
(Julah). Kutaräja (Skt); 103A.5(?). Kuting (Ind); 302: senäpati Kuturan dyah —.
Kutur (Ind) kapokboom (NB: kutuh; Cl No. 1538) ; in ed slechts als pin : 201.36; 454.3a.5 ; 807.3a.2 (2X); 3.
Kuturan (Ind) senäpati —; sinds 302 frequent; moet in de omgeving v Padang-baai gelegen hebben.
nanne Kuwera (Skt) God van rijkdom; sinds OJ 352 in de capatha, als 4e der 4
kuningan (Ind) thans de 12e wuku; in 109 hoogst verdacht. lokapäla.
Kufit (Ind) curcuma (Cl No. 1096); 1) 208.1b.3; 702.4a.5; grens van Cin- tamani, thens pura ring gunung — ; 2) 1011. 8b6: kali ring —, grens
kuwu (Ind) 1) veldhut; 2) gehucht (dochterstichting v een reeds bestaand dorp bij een nieuwe ontginning); a—: OJ 305.6b.5; In OJ 357 (corr), 3b.4 : kuhukuhu.
kuyur (Ind) een meervis; 004.2b.4. kwa'h (Ind) veel; sa— allen; sinds OJ 303; ook a— (bv. OJ 305); z o
mn
van Tamblingan. Kupa (Skt?); OJ 352.5b.4: si — (Baturan).
kupang (Ind) een zekere munt, muntwaarde; NB kepeng, keteng; in OB,
bete |
| A3 OJ vaak afgekort: ku. kdik.
Hi kupina (Skt kaupina 1) genitaliën; 2) lendekleed) ; 304.4a.l : ma—. kwan, z o kon.
4 kuping (Ind); OJ 352; 353; 355; 356: caksu karana kränta —, kya (Ind) 1) gebruikt bij voc. of „vriendelijke” imperat. (a dhortatief) ; NB Ì ke; 2) locatief element in ke-ne; ke-to; OB 351.626: to — angluhan- kurang (Ind), z o pangurang.
fia. (?) labuh (Ind) vallen; slechts in 102.1b.6: kitidafia — manek kayu; die een kuras (Ind) bet onz; slechts pa—an: 1043b.1: fuhun suruhanfia mamrih gewelddadige dood is gestorven, (zoals) vallen, bij het klimmen in een —- papatrakasihen pasamayaen, pamuhakyan, sakraman majëngan di kuta, Í boom (enz.). ya patkapangna. Men vergelijke de ond citaten T III 491, sv wurang uit Wariga en Usada; Mngkb kureh —= d kost zoeken.
kurantil (Ind) n v d 4e wuku.
ladug (Ind) bet onb; slechts in 104.2b.4: tambah par— mä 2.
n ne eer see ome ee on Et &
läga (Ind) 1) wedstrijd Gpotlatch”) ; 2) inzet; speelgeld; spec. v hanenge-
kurèn (Ind) huisgezin ; di ha—, per gezin. deet, SN vechten ; —n leran : 104.2b.1.
kuru (Ind) mager; uitgeput; OJ 357 : awu(k)kuru. _ ‚
lägad (Ind) onz: in 001.2a.2 undahagi rumah, — pasar ; in OJ 624 3al: — rwang ri tapa haji; echter in OJ 635.5b.5: läga ning rwang, läga ning sa- wngan (z o läga). In Sas bet (Ië) lagan, een platte tafel van bamboelatten; — Pasar zou dus misschien markttafel kunnen bet, als nog in alle warongs gebruikt.
kuru wlut, (Ind) n v d 17e wuku.
kurug (Ind) borstkleed; OB 305.3a.3.
Kucala (Skt); gria of kluizenarij v e Bd geestelijke en raadsheer; OJ 305: sireng — : dâ. Manggopaya.
lagi (lägi) bet in OB onduidelijk: a) in datering: di caka — di potthagi äjfiä: 003; 004 ; b) — simbah anak kasamah : 0052 ; — tyawan bunin : 104.1b.3; — byarèn hulu sambah: 107.1b.2; 304.1b3: sangkayan — ta déngêr di sang ratu pracäran to banwa di bantiran makahabanwa ; OT 305.1b.5 :haywahaywan saknakranya ring —; 4b.5: kunang i Turufan mengta ri purbwasthitinya ring —; ki — fia: in de datering, gevolgd door potthagi (varr) : 001, 002, 006, 104, 107, 108 ; door samohan: 201, 209;
kuta (Skt kuta, küta) versterkte stad; veste; vesting; 002: — di banwa Bharu; heet in 403: karäman; 303.3.9 : — i Cading; 209.4b.3 : danghwang bani- grama lamatan — ; 351.5b.1l: makahalamatan — me makadhikâra, sahaya lamatan — ; 351.6b.l,id.; ma— 003 : papan macandana mak- mit —, mamantilan prakâra; 004. id.; 006: tua kabakatyanna —, ma- kambang dpa 6 tkapafna papatulungan bilang tandaga 1 tarub ; makaha
ane — ing thäni —: 104. 1b.2; 3013b.3; 351.6b.2; pa—: 305.3.10: tan Rin Mebin 210, 302, 351.
ee min
De emme
mmm DE ED DO € MA
mnd menne jan PT
— 266 —
lagna (Skt nagna) naakt : OB 304.4a.1. lakët (Ind) kleven; —an, kleefrijst; aldus OJ 436.224: — bang — hiréná. laki (Ind) man(lijk) ; vervangt sinds OJ 352 het OB maruani (naast jalu).
laku (Iná) 1) gaan ; — an: 004.3a.2: di — ulihan : — ang ; 003.3b.4-5 ; 302. 2b.6; lumaku: 102.1b.1; 110.1b.5; 3024a.3; 2) vragen, verzoeken ; ma— a: OJ 305.3b.4 ; ama — OJ 305.7b.5 ; pa—: OJ passim ; pa—ana : OJ 305.3b.5 ; pama— an: OJ 305.3a.2; Zal; zo — langkah.
laku langkah (Ind) vaste term in alle OB ed voor het verslepen van hout en bamboe: — kayu tringtihing.
lalana (Skt) z. vermeien; z. verstrooien; troosten, opvrolijken; OJ 305.2b.3.
lali (Ind) 1) vergeten ; 2) spelen; 3) „spelen met” = er op na houden; verple- gen ; fokken ; in 106.3a.3-4 : tani kasiddhan — nyan simafia marburu: niet mogen vergeten worden (de grenzen van) het jachtgebied.
Lalita (Skt); 209: da(dhikära) panglapuan di Wwit tuha —. lama (Ind) oud, van oudsher; ma— OJ 305.2a.l; OJ 353.1b.2. lamak (Ind) een maat v gekookte rijst, wellicht een portie op een ron (suiker-
palm-blad) ; 209.4b.5 ; 6; 351.6b.3; pang— van: 3044b.5: tani pasyap- yan, tani pasaputyan, tani ronyan, tani —.
lamata (Ind) bet onz; afl misschien van lta — OJO lca (NB kakletjan =— hanengevecht); 105.1b4; 24.5; —n: 209.4b3; 351.5b.6; maekeha—n kuta: 351.5b.5; z o surih; lamsu, lblb, ica.
lambar (Ind) „blad” als hulptelwoord voor matten; gevlochten wanden ; klapperbladen, enz.
lampur (Ind) bet onz: —an: een lagere (verm. dorps})functionaris: — bungsu : 004.2b.5 ; 3a.1l ; ser tunggalan — : 006:1b.2 ; — Kduk: 110.1b.2; in OJ 625.5a.3: juru —; z o hduk ; lapu.
lamsu (Ind) bet onz; een bep function, vaak naast lamata; 105.1b.4; 24.5;
— an: 005.17 ; pertapanan — ; mang—-an: 10123; pa—an: 104.3b.2; zo surih.
lamwang (Ind) bet onz; manég—: OB 304.1b.6: onaangename dingen zeggen(?)
lanang (Ind) man; manlijk; sinds OJ 305 ; bv.3b.2: kuda —, kuda wadwan.
lacang (Ind) boot zonder zeilen ; dikwijls : bantilan, — parahu, open loodsen, boten en prauwen; pa—: OB 304.4b.6; z o cakcak ; sambo.
laicaran (Ind) “plat etensbord” (Pig 23la); in OJ 3055a.5 als maat voor gekookte rijst.
— 267 —
landap (Ind) scherp: OJ 357.3a.5 : — panaha (het scherpen v pijlen). landép (Ind), n v d 2e wuku.
landyan (Ind) afl bet onz (bet — landeyan : krisheft ; lansschacht, klopt niet) ; OJ 352.3a.5.
langgèng (Ind) standvastig, blijvend; vastgelegd ; OJ 30321: — a. langghana (Skt), z o äjnä —.
langit (Ind) hemel; z o Air Malangit.
Langkä (Skt) ; OB 351: maf à2 —.
langkah (Ind) gaan, spec. : laku —, q.v.
Langkir I (Ind); 107: mafna2 —.
langkir II (Ind), n v d 13e wuku.
langit (?). (Ind) bet onz; z o Afir halangsit,
lantang (Ind) lang (lengte); 209.5a.2; in OJ vervangen door : pafijang.
lapu (Ind) aangifte doen ; rapporteren —: 201.1b.2; 3 (ond); hulu —: 301. 3b.4 (dorpsfunction) ; pang —an, gerechtshof a) centraal v d vorst, zetelt in 001-004; 006; 101; 104-108 te Singhamandawa; zonder S. vermeld in: 209; 210; 351; b) de locale, staande onder een senäpati. Merk- waardig is: 633.13a.4: téhèr angisyani hutang — mwang turunturun ba- katbakat ; z o lampuran.
lara (Ind) ziek; ziekte ; kommer ; ellende ; sinds OJ 352 in de gapatha.
larang (Ind) verbieden ; mang—in: 101,1.6; linarangan: OJ 353.3a.3 ; salina- rangan: OJ 303.48; z o kayu —an.
larib (Ind) vluchten ; ma — : 304.1b.6.
laryan (Ind) bet onz, een bouwsel; larya —: OJ 3542b.1; 26,5.
Lasa (Ind); 206: grens v satra di Air mih.
latay (Ind) aardworm (NB jelati) ; in de capatha: OJ 352; 404; 811.
latèng (Ind) brandnetel (CI No. 2343) ; slechts in plaatsnamen: Air — (OJ 357); —an (OJ 508).
lawai (Ind) draad, garen; OJ 303.2.4; 305.3a.3. lawang (Ind) poort: pamuka —: z o buka; — an: OJ 902.1a.l : hangarép —.
lawas I (Ind) geleding v bamboe ; indeling van dorpen of wijken ; OJ 352.3b. 2; 4a.l.
lawas II (Ind) lang; langdurig; OJ 352.3b.3: —an : de duur van; sinds OJ 352 in de capatha.
layar (Ind) zeil; ka—an: OJ 305.4b.2 : ing mahänawami, mang pli — (ond).
lbä (Ind) uitgestrektheid; omvang; sinds OJ 305 zeer frequent : samangkana — ni parimandala.
— 268 — Iblb (Ind) bet onz (NB: scheidsrechter bij hanengevechten) : 002.2a.3: 202.
2a.2; 203.2a.3; 305.5b4; 352.2a.3 z o lamata, lca.
Ibur, ook lbur (Ind) bet ond (NB Ì) smelten ; 2) verwoesten 3) vgl misschien ook Mal pelabur — portie, rantsoen; pa— : OJ 352.1b6: atéhér ning mikul ikang — mare japura; mulyan —: 104.2a.2 ; OJ 352.2a.5 ar 002. gb2: sambar mas mulyan — mÂ 2 tani pafiambarn ka cadiné; 3) voetwaswater in 003.2b.2 : pangdulur ait —.
Lca (Ind) ; OJ 352; 353: samgat juru wadwa d.äà — z o lamata; lblb.
lekha (Skt) lijn (regel) v schrift ; op schrift brengen ; OJ 305.10a.l : tinulisa- kning — ; OJ 406.9a (id) ; pa: 446.3b.2.
len (Ind) 1) ander; — 102.155 : di kasimayan banwa —; 109.2a.5 : panguki- néukiy — ; 2) en verder; 304.3a.5: wnang pangalapén. po arnak — puficar surangûa; sa—: sinds OJ 303 frequent: thäni.
Lènga jati (Ind + Skt) ; OJ 357: grens v Jung hyang; zo Inga. lengget (Ind) bet in ed onzeker (NB glans penis); in 201: 3X; z 0 tri 1.
leran (Ind) weg? ; siechts in 104.2b.1: lagan — mâ Ì lagan sawung ku 1; in 305.7a.3 : grens v Er Hawang; z Oo näyaka —.
li (Ind) bet onz; een geldmaat; slechts 0059 : blindarah — 1 watu 1. Lijong (Ind) ; 201.3.5 ; 621.5a.5 : grens van Julah.
likhitapatra (Skt) het op een koperpleat geschreven kon. edict: OJ 303.58; z o jayapatra; jaya song; vgl VN diss p.32-33.nt.2. : ripta.
Likut (Ind); OJ 352.5b.4 : n v een sawah (Baturan). Lilit (Ind) ; OB 351: di Widatar hulu kayu tuha — (Juleh). lima (Ind) vijf; 1042b.3 : la—; maka—ng: 109.2a.l; OJ 352.2b.1.
Linggaja (Skt); OJ 355: samgat mangirengiren. wandami —; oj 356: mpungkwing Dhermârya wandami —.
linggis (Ind) breekijzer ; koevoet ; OJ 305.3a.3. Lifijongan (Ind) 302.4a.4 (een der dorpen „Buru” naast Bayung, Bunar, enz).
lintah (Ind) bloedzuiger ; enkele malen in de capatha: OJ 305.10a.3 ; OJ 352 6b.6 ; verder bv.404; 505 ; 811.
lipèt (Ind) terug (keren), enz; —angén: 104.1b4; linipêtang: 209.4a.3; kaan: 209423; ka—ën: 351.745.
liput (Ind) bedekken; omsingelen ; enz; sinds OJ 352 in de capatha —ên ing kleca.
Ikas (Ind) beginnen; uitvoeren ; handelen; iets in toepassing brengen; —: “Oy 4062a; — —: OJ 4357a4; lumkas: OJ 305.3a. Z(ond).
— 269 —
Lklk (Ind) 3045a.4: grens v Bartiran.
lmah (Ind) grond; grondgebied; sinds OJ 305 frequent; pa—an: OJ 355. 16; a—: OJ 357.4a.2-3; maka—, id.; maka—; vgl VSC RVB 204.
Imang (Ind) nacht; syn. rakta, opp Imar, dag; 105.1b.3: —/mar, dag en nacht; a—ën, 001.2b4-5 : panekén ditu di satra pyunyangku, kaejadyan pamli pulu, tikér, pangjakanyan. anak patikèrén anak atar jalan — : „moet daar opgebracht worden aan het hospitium, door mij gesticht, bestemd voor aankoop van vaten en matten, voor het rijstkoken en slaapgelegen- heid van mensen, die aldaar onderweg door de nacht overvallen zijn; z o rakta, jalan, satra. In OJ sinds 352 vervangen door wngi,
mar (Ind) dag: 105.1b.3: lmang — : nacht en dag; In OJ sinds 352 ver- vangen door rahina; z o mang.
lmbu (Ind) rund; vaak pnah —, bet onz; in een reeks: pasangayan, pra- ngudwan, —: OJ 305.5a.3; 5b.3.
Inga (Ind) sesam, Cl No.3640 ; 104244: — watu gufija 20 di hakupang di
panghurwan; z o lënga jati, Ingis (Ind) olie; 104.2a4; OJ 303.24.
lod (Ind) 1) zee; 2) zeewaarts; —an, meer zeewaarts; ka—, (in) de zee- richting; mang(ng)a— : 201.1a.2; z o lor.
lokapäla (Skt) wereldhoeder; sinds OJ 352 in de capatha: catwäri (of
catur-)— : Indra, Yama, Baruna, Kubera (soms nog gevolgd door Bâsawa!).
Lokecwara (Skt) een Cw kluizenarij of gria: OJ 356; 407 ; 431 ; 433; 553- 5; 557-9 (?); 702.
lor (Ind) sinds OJ 303. Bet op Java en in OJO: het Noorden; kan echter in OJ lod vervangen, dat èn Noord èn Zuid kan bet; anga— ; z o lod.
lot (Ind) altijd; bestendig; voortdurend; —: OJ 352.3b4; —a: OJ 305.
2b.3: — lalana; 8b4: — rumaksa. ipah (Ind) bet onb; z o parlpahan.
‘pas (Ind) vrij van; ki—an: 005.18.
Ipih (zelden: lpih) (Ind) verdubbelen (spec. v boeten of renten op schul- den) ; —an; —én; OJ —aena; ka—an; pang—.
lsu (Ind); z o lamsu.
ita (Ind) ; z o lamata.
luar (Ind) buiten; — : 304.5a4: — thanifia; pika—: 206.1a5.
Luaran (Lweren) (Ind) 1) 107: grens v Parcanigayen; 2) 2094b.2; OJ 351.622: hulu kayu di — (Julah).
lud (Ind) 1) erg; hevig; in hoge mate; 2) iets erg maken, of erg doen; overdrijven ; herhalen; 3) lastig vallen; doden; bestraffen; beboeten ;
re | HR
— 270 —
enz. in ed bet onz; vgl nog Teeuw Bh, Register s.v.; —an: 301.3b.5 ; 304.4b.6; OJ 305.4b.3; 6b.1l; 351.6b.6; OJ 352.3b.1; OJ 431.3b.1; — afia: OJ 352.3b.1 ;—yan: 351.7a.1 ; 2; (dikwijls in verband met: blin-
darah, tandas, tarub, tutan).
luh (Ind) zuchten, huilen; ang-—an: OB 351.626: to kya + ang—anna.
luhur (Ind) vrouwelijk, vrouw; opp: maruhani ; in OJ stri; waduan; z o
bini (babini): gehuwde vrouw.
lukay (Ind) krom kapmes; OJ 305.3a.5. lukun (Ind) opstapelen ; vermeerderen; ka—: OJ 305.5b.5.
lulub (Ind) touw (v ineengedraaide bastvezel ; spec. v d waru, Pig 244) ; OJ 353.2b.5.
lulun (Ind) bet onz (NB: rollen, draaien, wikkelen) ; —aengna: 108.1b.4; ma—ang : 302.3a.6.
lulwan (Ind) een functie; 305: — dyah Dikuk; 501: samgat — hudan watu.
lumäh (Ind) v läh (neerliggen; slapen; ontslapen ; bezwijken; sterven) ; volgens NB „ontslapen te”; 1) — di Air Madatu — Ugrasena: ser 2; OJ 352.3b.3; 405.4a.l; 4313al; 2) — di Bwah Rangga: Dn 3; de ongenoemde vorst van 201; 3) — ring Nusa dwa = ……….: OJ 303.14; 6; 11; 4) — ring Er Wka (Banu wka) = Ungats sinds OJ 352.1b.4; 357.1b.5 ; 2a.1l; 402; enz; 806.2b.5 ; 5) ring Er ken ge …? OJ 3524a.1-2; 6) — í Burwan — Gunapriyadharmapatni; sinds 402; ook 634.8a.l; 2; 7) — ing Senämukha = ……….?: dee tb.A5 3) — ing Cäâmara —= Dharmawangca-wardhana marakata pangkaja stânot- tunggadewa: 441.4a.3; 9) — ing Jalu = Anak Wungcu: 462 pen Kawi) ; 10) — í desa Pamutêran = …… ? 502; 506; 11) — ijd De ma Hafar — Jayapangus: 6312b.34; z o 701; 1006. Zal; j bhatära Candri manik — …..? 803.2a.3; 6; 2b.1; Ee np an- dri zi Linggabhuwana —= … : 807.243 ; es baalen pa ni Langgaran — ….….?: 811.246; 16) sang mokta ring Wisnu bhawana =
Wijaya Räjasa — Bhre wöngkër: 902.1la.2; z Oo siddha ; dewatä; bha-
tara. lumbung (Ind) rijstschuur; z o duruné ; jinang ; OJ 305.9a.2. lanak (Ind) tamarinde (Cl no. 3856) ; 002.2a.4. lunas (Ind) kiel v een vaartuig; OJ 353.2b.4; z o tëték.
lus (Ind) openen; opbreken; afbreken (huis); losmaken; OJ 352.502: yathänyan ta —a + apagèha.
lut (Ind) bet onz; slechts in 0043a.5 : kunang pamakadan sahayan padang —, kêtikan matunggal.
|
— 271 —
lutung (Ind) grijze aap; z o Air —.
luwang (Ind) een maat voor bevloeitingswater v d sawah’s 005.16; OJ 436.
2a.5; 552.10a. (passim); 1008 (passim); Korn Ad 10: (maat voor doorstromingsprofiel) ; z o dingding.
luwih (lwih) (Ind) meer dan; — OJ 305.5a4 ; —yafia: 207.2al; Iwi-lwi- hana: OJ 353.1b.4.
lwang (Ind) verminderen; ang—a: OJ 305.5b.5.
lwas (Ind) weggaan; vertrekken ; — OB 351.624; pa—an; OB 304.1b4. lwih (lwih) (Ind), z o luwih.
lwir (Ind) gelijkenis ; vorm; uiterlijk; enz. ; sinds OJ 303; ook —an; sa—:
allen (sinds OJ 303).
lyö (Ind); bet onz (afw v OJL); pang— : 303.3a.1; 4; 5; papang—: OJ.431. 3Sb.5 ; 4a.5; 6.
lyu en lyur (Ind) veel; a—(n); ha—(n); sa—; lyunang naast lyurang. madangkungan (Ind) n v d 20e wuku.
madangsiha (Ind) n v d 14e wuku.
Madatu, zo Air —.
madhëk (Ind) bet onz; OJ 357.3a.3 (corr) : sipat —.
Madwan (Ind)?); 108.1b.2: maf. raya — (Buru).
madhyastha (Skt) scheidsrechter; in de ed meestal twee: 1) in de rechtbank
adhikarana pura; 2) in adhikarana kränta (av); z o para—; vel Jolly RS 136.
magha (Skt) n v d 7e maand ‘(zo bulan) ; was spec. een maand voor innen v belastingen, en wel bijna steeds op de 9e dag:
— mahânawami; pa—yan: OJ 353.2a.2. Maghawa (Skt); 301.3b4: karaksayannia — (Banwa Bharu).
mahäbantén (van Skt mahá, groot + OB, OJ bantén v Skt bali, offer) ; OJ 353.242 ; 357.2b.1.
mahäbhara (Skt) een grote last; 202.2a4 — 203.223. Mahädewi (Skt); z o wiyaya —. mahäguru (Skt) hoogleraar; sinds OJ 353.3b.4 soms in de ministerlijst,
mahäjana (Skt) „groot mens” (vgl Mal: orang kaja, waarin kaja — groot is!); OJ 406.3b; ma—: 108.1b.2; sa—: 1005.5a.3 ;5.
Makäkaäla (Skt) 1) andere naam voor Kala; 2) een der beide poortwachters (dwärapäla); sinds OJ 352 in de capatha.
— 272 —
mahänawami (SEt) de grote Oe, spec. Vv d maand Mägha, een feestdag, tevens een termijn voor allerlei heffingen.
mahäpätaka (Skt) grote Hel; OJ 305.10a.3.
mahäräja (Skt) groot-koning ; in de oude edicten slechts in: 210: cri — cri wijaya mahädewi.
mahärega (Skt) zware ziekte ; sinds OJ 352 een enkele maal in de capatha (ook bv. OJ 356; 405).
mahä-rsi (voor Skt maharsí) grote ziener ; heilige; sinds OJ 352 in de ca- patha, na Agastí.
mahatal (Ind) naam v d 2ie wuku. Mahendra (Skt) ; 209.4b.3 : astakäya — (Juleh).
Mahecwara (Skt) 1) —= Ciwa; 2) Cw priester ; in 302.4b.5 ; OJ 303.51; OB 304.1b.2; 4;4b.4: sogata —.
Mahogra (Skt); 302: senäpati Pinatih dyah —; 303: senäpati Sarbwa pu —.
makada (Ind) bet onz (NB: corzaek, enz.) ; ma— : 004.3a.3: palaspas; pa—: 004.3a.5: kunang —n sahayan padang lut; 3b.l: yvan judan —fa; 209.4b.6-5a.l: me — (text: pamakakadaen!) sara blin ku 1; z o kadan.
makadanang ; z o adan.
makarin afl bet onb; bep klasse pers. (afl van Skt. karin — olifant is wel zeer dubieus); OJ 352.324: brahmawangca santäna, hufijfëman, kalula — jätaka haji.
makarun (Ind) komt na de dingenga in alle oudere stukken : 001-110 voor. In enkele edicten (101; 104; 105) echter aan het slot der oorkonde. Heet in deze stukken (en: 201;209 ;210; 301) näyakan —. Sinds 303 (C. 916) samgat —; komt dan zeer frequent voor tot het einde der Jayapangus edicten. In 706 (C. 1182) heet hij : mpungkwing —. Even- eens in 1001. Sinds 303, d.i. sinds hij samgat — heet, velt hij onder de Cw ambtenaren, aanvankelijk meestal als de eerste, sinds 501 bijna al- tijd als de vierde der lijst. De afleiding is onzeker, doch ik gis v een OB karun — OJ kon „bevelen.” Hij zou dan te vergelijken zijn met OJ masuruhan, volgens Stutt Kr 63-65: „ordonnansen”; Het zou ook v karun — karon (T II 63) kunnen komen: zich verzamelen, vergaderen.
makudur (Ind) een function. Slechts : 210.2b.3: ida di —, naast ida di wa- dihati. In OJO zeer frequent, cf.o-a. VN diss 96 nt89 en de Casp; z Oo kudur ; udu.
Makutäsana (Skt), z o câla II.
N ’
— 273 —
mala (Skt) vlek; schuld; zonde; pa—; OJ 633.8a.1l; tan alapèn wdusnya dening — dewa; OJ 555. 6b.5: lawaen tan alapén wdusnya dèning rggép — dewa; apa—: OJ 305.5b. 1 : mwang i tka ning makaryakarya, amin- da — kunané.
malandang (Ind) hazardspelen organiseren, regelen (dobbelen; hanenge- vechten; enz); pa—: OB 304.4b.6.
Mealangit, zo Air —.
Malingkir ; z o Batu —; Wukit —.,
mami (Ind) pron. pers. et poss. Île. pers, sinds OJ 352 in de capatha.
mamudri (Ind) dorpsfunction : z o pamudi; budi.
Mamurpur, zie Air —.
mân (Ind) „en verder”; t.o.v. ; nadrukwijzer, vaak — tua „en dus (is mijn zorg, mijn bevel) t.o.v. die”.
mana I (Ind) waar (slechts éénmaal in de ed): OB 206.143; dikitan —: „Het gebied was kleiner geworden, waar het met geweld...”
Mana II (Skt?) 003-004: kulapati — (Turunan). Mana III (Skt?) OJ 352: räma kabayean —(Baturaen). manah (Skt) geest; verstand; gemoed; etc; OJ 303.4.4 ; 305,5a.5 ; 353 1b.
5; z o hitamanah. manahil (Ind) n v 23e wuku.
Mäânasa (Skt) naam v een vijver op de Kailäsa; thans nog een oude pura bij Sinabun (Oost-Buleleng) ; 106.1b.2 : satra me hyang api di — di Ba. tuan (wat in dit geval eerder op het Bratanmeer zou slaan!) ; in OJ fre- quent, bv. 353; 401; 409; 441; 507 ; 555, die allen, behalve de slechte copie 401, handelen over dorpen in Oost-Buleleng ; ook uit OJ 702.3a. 1: wang ring wintang ranu adagang mare Lês Purwasiddhi, Indrapura, Bulihan —, blijkt duidelijk, dat het een dorp of hoofdplaats in Oost- Buleleng was (PW V 725: bedevaartplaats; voedplaats v wilde ganzen of zwanen).
mänawa (Skt) het „wetboek” van Manu; in 20125 (verdacht); OJ 601: —- cäsanadharma; tijdens Jayapangus frequent: — kämändaka (dhar- macäsana).
Mandakut (Ind) ; OJ 305 : caksu karana kräânta dyah — Mandhura (Skt?); 209.4b.3: tuha gusali — (Juleh). Mangadang (Ind); z o Bukit —.
Mangajak (Ind); OJ 353.355: adhikârana pura —; z o Ajak. Mangalasa (Ind); z o Batu —.
mmm
eg
UIA —
manggala (Skt) geluk ; zegen; heil; z o Wijaya; OJ 552.8b.1: pajnu —: 553444.
Manggopaya (Skt); OJ 305: sireng Kugala dâ. —.
mangira; z o ir.
mangire-ngiren (Ind) ; afl onz, mogelijk van kira-kira ; samgat — wandamí: sinds 302 zeer frequent (Bd).
mangkana (Ind) aldus; alzoo; ook sa—. Sinds Oj 303. Is in OB 109.2a.1 verdacht.
mangmang (Ind) de goden als getuigen aanroepen; Zweren ; pa—: sinds OJ 352 in de capatha.
Mangratas (Ind); OJ 355; 356: senäpati Danda pu — (in 356: geschre- ven: Mangrawâs).
Mangrawäs ; z o Mangratas.
Manihung (Ind) ; 356: sg. caksu kärana pura —.
manik (manik) (Skt mani, enz.) juweel ; edelsteen; OJ 352.3a.2: wda —
Guwelier ?).
mafninghal (Ind); afl onz; een function : OB 105.ib.5; 2a6; z Oo Singhal.
Mafiüringin (Ind) afl v siring; bet onz; in een reeks: 105.154; 2a.6; pang- lapuan of senâäpati — 205.A.14 ; pangiapuan —: 305; senäpati — sinds 302.
manis (Ind) zoet; liefelijk; —an: zoetigheden ; lekkernijen; koekjes; ver
vangt sinds OJ 305 het OB jaja.
Majak (Ind); OJ 305.1b.3: rakyân asba dyal: — (Air hawang) (maka- sopana, en ook in de ministerlijst).
Mafijapara (Skt) ; 302: man. à. 1 —; 2 O0 Marafijana.
Manorbhawa (Skt) ; 210: casksu Wijayapura da kumpi tuha —; 301; 302: caksu Wijayapura —.
Manthanu (Ind) 003 (grens v Turuan) zo Air antanu. Dit is niet de beruchte Air patanu, Westgrens van het oud-Bedahuluse gebied !
mantri (Skt) komt slechts voor in: 005,3 : in een reeks dorpsfunctionnarissen (z o patih, tapah wetang) en dan pas opnieuw in OJ 902 (!): kang para—ng ularan samodaya.
manu (Skt) mens; mens worden; enz.; sinds OJ 352 in de capatha. Manub (Ind); OJ 356: sg surih kulwan —
manuk (Ind) haan; 003.3b.3 : — rukud 1; OJ 303.4: 5-6: in een reeks vo- gels; 351.7a: tangkalik —; pa—: 302.326; OJ 305.6a.5; 352.2a.2:; zo näyaka (buru).
— 275 —
Manukan (Ind); 3024b.3 : grens v Buru.
Manuk raya (Ind) ; 205.B6 ; OJ 668.2b.4: Er — als grens v Er malat ; het huidige Manuk aja, ten N. v Tampak siring.
Manukula (Skt); 210: adhik. di panglapuan di Tira tuha —.
mafumbul (Ind, v sumbul) een function enn 352: samgat —.
manundun (Ind v dundun) een dorpsfunction: 107.2al; 20134; z o pa-
nundun.
manuratang äjfiä (Ind v surat) schrijvers van ’s konings bevel: in 001-002: twee, sinds 003: afwisselend twee of drie; sinds 402 bijna constant drie, In OJ manuratang. Men zou het met „griffier” mogen vertalen; z o syuratang.
manusa (Skt) mens; OJ 356: in de capatha: janma —.
mara (Ind) naar (...toe) ; sinds Oj 305, dikwijls : mare — mara i; z o para.
Märajit (Skt); 356: sg. hulu wungkuk —.
marakih (Ind) n v d 18e wuku.
Maranak (Ind) 1) een heester (Cl no. 161); 2) een eiksoort (Cl no. 3415); in OJ 355: grens v Bwahan.
marang (Ind) allen; alles ; — hadan: al wat er is, spec. bij erfenisverdeling,
Marafijaya (Skt); 210: man.ä.paling tba ida kumpi tuha — ; 301. man.ä.3 tuha —- ; 302: samgat tuhanjawa tuha — ; 303: manä. 1 —; 356: samgat mafnumbul — ; z o Manjapara.
maranmak ; z o dmak.
mâärga (Skt) weg; gedrag; reden; —fa: 304.1b4; maka—: sinds 304.1b. 3;sa—nya: OJ 441.7a.1.
märgacira (Skt) n v d 5e maand.
marma (Skt) reden; oorzaak; aanleiding; sinds OJ 305.
Marodaya (Skt) ; 001.1b.2: senäpati Danda kumpi —.
Marogbog; zo Air —.
maruhani (Ind) man; manlijk; opp fuhur; in OJ jalu, laki; z o rggap.
marundan (Ind v undan of rundan?) bet onb, doch steeds in een reeks v kleermakers, draadververs, enz; 001-005; 105; 107; z o ikat.
Maruta (Skt) 305: senäpati Pinatih pu—.
mäs 1 (Ind of Skt, vgl Wi 11.110); goud, sinds 001 in (bijna) alle ed voor erfenisverdeling; z o kangcabhäjana; pande; in OJ 351.742: ha—, eenheid v goud; NB == 400).
mâs II (Ind) grondw. v par—an en pa—an. (NB permas —= medium; tem-
pelpriester of ander persoon in trance); in de ed bet beide termen een
— 276 —
belasting, spec. op musici en toneelspelers; par—an: (OB) 104.2b.4: — pamukul; OJ 352.2b.3: (na musici etc.) : manngahana ya — i nä- yakanya; 446.8a.1: manngahana — satahil ya ri näyakanya, agénding, enz; pa—an: OJ 305.6b.2: hingananya manngahana — i näyakanya; 435.5b.2 ; 3 (id.).
mäsa (Skt) tijd; periode; tijdens; OJ 303.336: — wyawahära (niet zeker) ; OJ 305.5b.3 — kawitwitanya; pa—: OJ 305.6b.a (ond); z o mäs 11.
mäsaka (Skt) ook geschreven mâäsaka ; mäcaka; eigenlijk : een boontje, doch in de ed steeds als maat voor goud en geld; vaak afgekort: mä; z o saga.
masara? slechts in 003.3a.3, waar het een dorpsfunction, of een bep groep dorpelingen moet betekenen; z o sasar; sarsar ; pasar; sara?
Masigi (Ind); 209; 210: senäpati Wrsabha kumpi tuha —.,
mata (Ind) 1) oog; 2) edelsteen; 3) maat v geld; ad 2) 004.2b.2 : tëhêr ya macificin ma—, matingètingët ma—; ad 3) 1042b.2: di upahan tlung — di hakupang.
matang (Ind) reden; aanleiding; —nya-n: is de aanleiding (reden), dat; sinds OJ 303.
Ma'ugöng (Ind) ; 002: mafäl —. maulu (mawulu) (Ind) n v d 6e dag der sadwâra.
mayang (Ind) pisangbloesem; — tan pawwah, een pisangbloesem, die geen vrucht draagt; (onder de delicten); vgl Stutt OS 269 (5).
mayong (Ind) hert; slechts in mananduk — : hertshoorn bewerken; z o dingding ari.
me (Ind) en. men (Ind) spelen (?); a—: OJ 305.7a.2 (ond); z o menmen. mèndö (Ind) vermoedelijk — Jav mundu, enz. (Cl no. 2605). Sinds OJ 357
(corr) onder de „verboden bomen”; ook soms gespeld: mundah. menmen (Ind) toneelspel, spec. maskerspel; sinds OB 304; zeer frequent in de Anak Wungcu edicten.
meru (Skt) 1) Hemelberg (Ciwa’s berg); 2) ed + OJL: een bep soort tempelgebouw : met étage-dak (tumpang); z o sumeru. Sinds OJ 352 soms in de capatha (bv. 404; 505; 556; 811); z o sangga.
Mih, zo Air —.
min (Ind) bet onz; 004.3b.3: ping pitu ya mangjanma, tani kapadan — urafia janma, päpasangsära sadäkäla; z o amin.
mifiak (Ind) olie; 302.3b.4 ; OJ 431.5a.2.
Minanga (Ind) ; 002.1b.2 Oostgrens v kuta di banwa Bharu; het huidige Me- nanga, ten N. v Rendang (KA).
UB.ar.
en EE
— 277 —
micra afl en bet onz (Stutt OS 246: — juru?; VN diss 94. 95.n4 — meng- kaste?) ; OB 304.522; pa—: OJ 353.2a.2.
mmal (Ind) soms mél (vgl ook Sas mêl?). Misschien „tuinen” in de bergen;
,
vgl Korn Ad 30 (Tedjakula: kemal —= tuin); in Selat: usaba di —
>
feest eerst in de pura dalem, dan op de rijstvelden. In 001 : bukit Cin- tamani — ; in 007 (3): bukit manga—, als grens; voorts in de reeks: huma, parlak, padang — ; z o huma.
mpu (Ind) 1) heer; 2) meester (over): 006.1b.3: ida — dahyang A.: 105. 2a.2:wawinin anak di singgah di pratayang, di—n prakära, uma; sinds 302 : —ngku: „monseigneur”; daarna: —ngkwing — —ngku ing, ge- bruikt voor de Bd en Cw raadsheren; z o pu.
Mpul; zo Air —.
mrtyu (Skt) 1) dood (subst.); 2) Dood; sinds OJ 352 in de capatha: käla —. Muduhin (Ind); 106: (wantas?) —; grens v Haran.
mukhäjhä ?, z o buka.
mula (Skt) 1) wortel; 2) oorsprong; 3) basis; 4) hoofdsom; kapitaal; ha—: de hoofdsom van schulden; — du(h)ka: herh. in verband met tarub, blindarah, sambar vgl Casp PI p. 16 duhkha—.
mülaphala (Skt) wortels (knollen) en vruchten; OJ 305.9a.l.
mulihakat? (Ind) bet afl onz.; slechts 206.1a2: (na de namen v h vors- telijk echtpaar): — masamahin tua satra di Air mih: zou ongeveer „onderzoeken ; regelen ; vastleggen” moeten bet.
mülya (Skt) waarde; prijs; waardevol; —n mâs maâsaka 4, terwaarde van 4 mäsaka aan goud, bij de erfenisverdeling; z o kangcabhäjana; —n palbur : 002, 104, OJ 352; pa—nyan (} na): 302.3a.6.
Muni (Skt); 302: mpungku di Bajragikha(ra) dup. — (Bd).
munda(h), z o méndò.
murhanin (Ind) ; 202-204: di — sawwafna; z o maruhani.
musirang ; z o husir.
musuh (Ind) vijand; 103.A.5: da humalahang —; 351.644: mati me tya- ban —.
muwah (Ind) en; verder; opnieuw; 208 (passim); 304.4b.5 ; OB 438.1la.l.
mwang (Ind) en; verder ; opnieuw.
nagara (Skt) hoofdplaats; OJ 357.224 (corr).
Nahut (Ind); 003-004: pratikâya —, dorpsbestuurder van Turunan.
nairiti (Skt nairrti) Zuid-Westen; sinds OJ 352 in de capatha: — Käma.
Naja (Skt?); 107.1b.3: bhiksu — ( Parcanigayan ).
Prasasti Bali 12
— 278 —
fak (Ind) willen; 104.346; 3044b.2 ; S5b.1l; ki—an: 1042b4: naksatra (Skt) maanhuis; sinds OJ 352 in de capatha. Nakula (Skt); 210: di panglapuan di surih lamata tuha —.
Nalanda (Skt) ; in Hindustan het bekende Bd klooster in Bengalen ; mpungku di —, 302; OJ 303; 305; 446-448; 328; 706 (Bd) vgl. Waranasi.
Galing (Ind) bet onz; slechts: 005,8: mâs — 1, vgl TIV 474: fialang —= „schitteren als goud”; T III 429: sangling : + polijsten.
falyan (Ind) een zoetwater-(meer-) vis: ook: — tuhur; komt herhaalde- ' lijk voor; 003.2b.2 (2x); 004.2b.4; OJ 3034.1;2.
Nanda (Skt); 1) 101; 106-108; 110; 201: maf. a. 1; 2) 209: ser krängan tuha —.
Nandicwara (Skt) 1) Ciwa; 2) één der beide poortwachters (dwârapâla) ; sinds OJ 352 in de capatha.
Nangka (Ind); de nangka (Cl no. 414); plaatsnaam in OJ 352.5b.4.
Nanta (Skt); 356: sg. nâyaka air —.
Naresa (Skt); OB 351: di Nuran manuratang —; (Julah)
Narottama (Skt) ; 210; 301: nayakan makarun d.â. — ; 302 : tyulisang anak di karana pura —.
Nartha (Skt) ; 106.1b.3 : karaksayanna — (Batuan).
Naruh (Ind) ; 302: samgat ser krângan tuha —.
nasi (Ind) (OB) gekookte rijst; wordt in OJ soms vervangen door skul; pa—: OJ 352.5a4,
Natura (Ind?); 110.1b.3: function Tamblingan.
nawami (Skt) de 9e dag v d maandhelft; z o maha—.
näyaka (Skt) leider; chef; opzichter ; maka— : 302.3b.3 ; makaha—: 108. Ib.Ez 3023a.3.
näyaka air (Skt + Ind) ; opzichter over het water; OJ 3569: sg. —.
näyakan buru (Skt + Ind) jachtopziener : 001 : —; (002: — manuk : vo- geljachtopziener) ; in 108 passim; ook 303.38; z o ikat; vgl Korn Ad 24 (régap buru); z o tambang Ì.
näyakan candana (Skt) opziener over de sandelhoutbossen ; 101.2.9-10. nâyakan gulma (Skt) opziener over het struikgewas of over het piket; OJ 431.4b.2 ; zie echter vooral gulma.
näyakan hasba (Skt) chef over de paarden; 106.3a.4; 305.2b.4; 352.1b.3-4: samgat — ; z o räkryan asba.
näayaka kalula (Skt +} ?) ; samgat — : 302.5a.1-2; z o kalula.
— 279 —
nâyaka leran (Skt + Ind) bet onz; slechts 104.2b.1 : — tuhaf jawa, tuhan cadar; wellicht opzichter over de wegen.
näyaka makarun, z o makarun. näyaka maruk opziener over de (vecht-)hanen; OJ 303.2.12. näyakan mäs (Skt) function; thesaurser : 006.2a.5; 106.a.5.
näyakan pamadahi opzichter over de trommelslagers: 105.2b.1; 106.325; OJ 352.4b.2 ; z o padahi.
nâyakan pradhäna (Skt); 002.1b.2 (onduidelijk of de bhiksu de tweede —
ts, dan wel een ander function); centraal ambtenaar voor credieten ; z o pradhâna.
nâyaka saksi (Skt) controleur der hanengevechten, in de vechtgelden (Korn Ad 24). In de text: 003; 004; 302; OJ 352, 406; in de amb- tenarenlijsten : OJ 402, 404 ; 409, 410 ; z o säksi.
nâyakan snahan (Skt + ?) ; 002.3b.1 : —krugan (ond) ; z o snahan. nâyaka Sukhawati (Skt); slechts in: 110.1b.2.
nâyaka tambang (Skt + Ind) (functie ond); OJ 305.9b.2. — tapuk pama- dahi.
nâyaka tangkalik (Skt + Ind) opziener over de paardenfok ; OJ 303.2.10.
näyaka tapa haji (Skt + Ind) opziener over de kluizenaars ; OJ 303.3.3-7 (3x)
ndan (Ind); z o dán. ndi (Ind) 1) waar? ; 2) waar(relat.) ; 302.2b.6.
nek (naik) (Ind) klimmen; 102.1b.6: labuh ma— kayu; 304.523: ma— di Tangkup; pa—ën, opbrengen van belasting : of erfenisdelen, meestal aan een heiligdom (godheid), bv. sanghyang api ; sinds 001 frequent; daarnaast: pa—angan, pya—angûa; in OJ vervangen door: unggah.
Neko (Ind) ; 210: senäpati Waranaci tuha —.
Netra (Skt); OJ 356: mpungkwing hyang padang dâ. —. ngkana (Ind) daar; ginds; vervangt OB ditu; sinds OJ 303. nguni (Ind) vroeger; OJ 353.1b.2.
nguniweh (Ind) voorts; alsmede; OB 304.1b.5 (sic!); OJ 305.3a4; 3b.2, enz. ; OB 351. 6a4 (sic!)
nibab (Ind) liegen; bedriegen; OB 304.4b.1-2: mrayoga bafncana ma— — nikâng (Ind) gen. v ika; sinds OJ 303.
alla (Skt) donkerblauw; indigo; de plant bij Cl No. 2205; sinds 001: mang—, blauw verven, zo ikat; vgl T I 392 sv amës; NJ wëdél.
— 280 —
Nilanawa (Skt) ; 006: mafä3 —.
nimitta (Skt) reden; oorzaak ; aanleiding; maka— : 302.2b.5; 402.4b.3. nini (Ind) grootmoeder; OJ 352.4a4: guru kaki guru —.
nirantara (Skt) onafgebroken ; OJ 352.2a.1.
Nisita (Skt); OJ 305.2a.5: d.ä. — (lid v een commissie van onderzoek iz.
Air hawang).
nistura (Skt nisthura) wreed; grof ; onbeschoft; 304.442; z o inak.
Nogata (Skt); 209: caksu Wijayapura tuha —. fuam (hom) (Ind) jong; 304.1b.3; z o juru —. Nuhuk (Ind); 209.4b.2 : karaksayan(na) — (Lwaran Julah).
Nur madahan (Ind) naam v d 3e der 4 tumbuk v h dorp Sukhawati: OJ 352.
4a.l (vgl Cl no. 968), z o timbul.
Nuran (Ind); OB 351: n v een wijk of dochterdorp v Julah.
Nusa dwa (dwa); prasasti anugraha haji sang lumâh ring —: 303.14; 6; 11 (wie deze vorst geweest is, is niet bekend) ; een onderzoek, ingesteld cp het eiland Nusa dwa, ten O. van Tafelhoek, leverde geen oudheden op.
Nusuk (Ind); OJ 355: blahan mangaran — (Bwahan).
nyu (Ind) klapper (boom, vrucht) (CÍ no. 968) vervangt in OJ het OB fur; sinds OJ 352.
Pacaruan (v Skt caru); OJ 352.5b.3: si — (Baturan).
pada 1 (Ind) hetzelfde als, overeenkomstig ; ka—n: 004.3b.3 : tani — min urafia janma; de bett v pada I en II lopen soms dooreen, evenals bij sama.
pada II (pada) (Ind) allen gezamenlijk; — OB 3041b3; 4; 6; 4a3; — —: 201.122; 2.4; de bett v pada I en II lopen soms dooreen, evenals bij sama; vervangt OB jhäng; z o para II.
pâdacäpäla (Skt) misdadiger „met de voeten” bv. door schoppen of trap- pen; Oj 357.4b.1-2 (corr) onder de delicten.
padaha (Skt) trom (Kunst HJM, passim; sp. 47,48, echter vermoedelijk de bronzen keteltrom) ; pa—: 002.2b.5; par—: 001.2a.2; OJ 305.337 . trommelslager ; z o padahi.
padahi (Skt) trom (Kunst HJM. passim; sp. 47, 48, echter vermoedelijk de bronzen keteltrom) ; pamadahi, ttommelslager, drummer: 105.2b.l ; 106.3a.5 ; OJ 305.9b.3; OJ 352-4b.2; 408.2b..…… ‚ 1002.5a.1-2; zo pamadahi, näyakan pamadahi.
padam Ï (Ind) 1) sterven; 2) doven van vuur; ondanks het OJO — api en het Sasak pêdaq api, is de bet in de ed niet recht duidelijk ; in 003.2a.4 en 004.2a.3 ; z o Moens, Eenhoorn van Skanda (god v d bosbranden !) in TBG 82 (1948), spec. p. 352, 358, 360-1.
— 281 —
padam II (Ind) slapen; — yvan: 107.2a.5; z o pödém.
padang I (Ind) grasveld; weide; z o huma; sahayan —-; Z o sahäya; z o (hyané) — UI.
Padang II (Ind) ; OJ 3525b.3: si — (Baturan).
Padang III (Ind); 1) hyang —, een Cw kluizenarij; OJ 356; 357; daarna op- nieuw in Jayapangus ed; 2) sang hyang — bujuh: OB 401 Gor). Ob 3 (2x): grens v Turufian.
Padang kahiruan (Ind); 101: grens v Sadungan.
padaraksa (Skt) een functie of beroep; in een reeks: 105.1b.5; 2a.6. Padma (Skt); 104: karaksayan — (Julah).
Padmadewa (Skt) ;106: hulukayu bhiksu — (Haran).
Padmaka (Skt); hyang —: 102: grens v Ptung.
päduka (Skt) Heer ; vorst; in 109 : — haji (verdacht); in 210.2b.1 : räya — en —nda (verdacht); sinds OJ 305 normaal, regelmatig (uitz: 351: sang ratu cri); in 401: ida — haji di Manasa (verdacht).
pagar (pagér) (Ind) heg, muur; pa—ang: 101.19; pa—angën: 002.2b.3: de vernielde prauw dient tot het ommuren van de kuta.
pagéh (Ind) vast; stevig; zeker; constant; bevestigen; verzekerden; —angèn: 302.3a.5 ; ka—ën: 351.723; pir—da: 209.4a4; — —: OJ 355.25.
pahang (Ind) n v d 16e wuku.
pahen (Ind) betalen; — : 101.19; 304.5a.2; — yvan, moet betaald worden: 102.1b.6; 108.1b.6; 302-3b.4; pamahen : — pamli (prakära); sinds OB 001 frequent; z o bajah, enz.
pahèt (Ind) beitelen; amahét(a): OJ 352.2b.3; 3a.4. pahing (Ind) n v d 2e dag der paficäwara.
pakaya (Ind) afl bet onz: 002.2b4: di — voorafgaande aan undahagi;, —n: OJ 303.45: tan tutudën undahagi —; volgens Bal gissing in 002.2b.4 een plaatsnaam.
Pakit (Ind) thans Paket, niet ver van Kintamani: 206: grens v Satra di Air Mih; 208 ; 702 : grens v Cintamani.
pakö (Ind) spijker ; OJ 353-2b.5.
Pakrisan (Ind); de bekende heilige rivier, die ten O. van het Oud-Balische centrale gebied (in Gianjar) stroomt; in OJ 352 grens v Baturan (vgl Stutt OB reg. s v); z o Jalu III.
paksa I (Skt) maandhelft; cukla—: de lichte; krsna— : de donkere. |
paksa II (Skt) vleugel; zijde; partij ; groep ; pasamaksä; 302.3a.3; 4; 4b.6; OJ 303.411 (waar het de vergaderde rechtbank bet).
= weg erteetii ss ei Ô8 Sämse zn it à Jas
— 282 —
paku, (Ind) varen; z o Air —.
pakuwuh, z o ubuh.
Pakuwwan (Ind) 202-204; ook 667. Za.3; z o kuwu.
paler 1 (Ind) misschien; wellicht; OJ 353.1b.5 : — muwahamaluya.
Palar II (Ind); 1) 2094b.2 : karaksayan(fa) — (Lwaran; Julah); 2) 301: da dhikâra di panglapuan di Byut tuha —; 303: panglapuan di Mani- ringin —.
palas (Ind) scheiden van; malasin: OB 3041b4: pada palwäsan — rumahûa.
palaspas, z o paspas.
phâlguna (Skt) n v d 8e maand.
pali (Ind) bet onz (in NB: a) inzegenen; b) verbieden (magisch); c) — — = tempelversierselen); slechts in 004. 2b.3; 3b.1l: pi—ang ya gat to bawna di Turufan.
Phali (?) 302: mpungku di Punyänta d.ä. — (Cw). paling (Ind) het ergste; de meeste; superlatief; bv. in 210.2b6: da mafu-
ratang äjhäa —tba: — de allerachterste — de 3e.
phalli (Skt: phala) vrucht; opbrengst v ooftteelt ; 108.2a.4-5 ; 302.4b.1; OJ 441.5b.2 ; ma—: 101.26: tani kamiluan —, martaruh ma(wa) candana (ond).
Palot, z o batu —.
palungan (Ind) schaal; in OJ spec. voor koekjes; NB trog; OJ 305.3b.2.
pamadahi (Ind) opzichter over de trommelslager : OJ 408.2b; 1002.5a.1-2 : samgat —: zo näyakan —; näyakan tambang.
pamala, z o mala.
Pamas (Ind); 302 : samgat adhikarana kränta —.
pamawaryyan afl bet onz (v wawar — stroken blad of papier ter versiering of afweer; slip?); slechts: 302442: yan lumaku ya mangulét — ya; kan dit samenhangen met een ander woord voor lawar (de bekende brei van bloed, meel en kruiden) ? ; z o ulët.
pamgat (Ind) (v pgat) een functie-titel;, sinds OJ 305: — sigi, z o sigi; samgat.
pamirung (Ind) afl en bet onb; OJ 305.322: tan pamalakwa pakandang — pasanga, pasawung, pasampat, pawurug.
pamudi (Ind afl v budi) een dorpsfunction : 106.1b.3 ; OJ 305.1b.2; 107. 2a.l : pamudri ; in OJ 352.1b.2 : mamudri. *).
Pamuktyan (Skt); 301: da dhikära di panglapuan di Tira tuha —; 303: panglapwan i Tira —.
pamwatan (Ind) een function; OJ 305.9b.2; z o buat.
panah (Ind) boog; amanah; sinds OJ 305 dikwijls: — agandi.
1) Dus: bestuurder, vgl kemudi —= roer, stuur.
— 283 —
panataran (Ind) in ed voorlopig slechts in OJ 352.5a.2 en in de capatha van OJ 356 aangetroffen.
paficadaci (Skt) de 15e dag v d maandhelft.
Pancakala (Skt) ; in een reeks: 105.1b4; 2a.5 ; panglapuan di —: 201 ; 209 ; 210; 301; 303.
pancamt (Skt) de Se dag der maandhelft.
pafcawära (Skt) 5 daagse week : Umanis, Pahing, Pwan, Wage, Kaliwon.
pancayan (Ind) een dier, voorkomende in de reeks sub karämbo ; volgt op : culung sukèt, buru babi, daarop volgt dakêr puruh, asu, waarvan de twee laatste wel (wilde) honden zijn. Een Bal gissing : — liman, dus „olifeant”, stemt echter niet overeen met de volgorde naar grootte !
pancuran (Ind) 1) spuier; 2) badplaats; 209.5a.3.
pand(h)ar (Ind?) bet onz; slechts in 202.2a.2. (in 203.2a.l. twee syllaben afgebroken !) dí pasar di — di kdi, di tapa haji, salaran tambangan \blb ; zo kdi.
Pandayan (Ind); 104; 105: mafuratang äajna 2 —.
pande (Ind) smid; — bsi (wsi), ijzersmid; — kangca, bronssmid; — màäs, goudsmid; — tambaga, — tämbra, kopersmid; z o juru —.
pangan (Ind) eten; —: 105.2a.l; amangana: OJ 303.2.11; 44; 352.3a.5; ka—: OJ 1008.2b.2 (vgl Korn Ad 27 n. 153); pamangana: OJ 305.643; zo amal.
pangatawan, z o tahu. Panggah (Ind); 006: grens v ndrapura,
pangalu krtya (Ind + Skt) een dorpsfunction; OJ 355 (Bwaharn), 408 (Gurguran).
panghurwan (v huru); z o ser —.
Pangkaja (Skt) lotus; doch n v een Bd (?) kluizenarij;, slechts: 210.2b.3; zo air haji, pangurang.
pangkti (Skt) 1) vijftal (Lat.: quincunx); 2) groep; vereniging, gemeenschap; in ed verenigingsgebouw; tempel (?); NB pura panti, een bep catagorie v tempels; OJ 553.3b.2 : makasuruhan irikang bale humarëp kidul ring Hari tantën, matangnyan ikang suruhanya — salè humarép kulwan juga huningananya; 630.3a.6 : mangkana suruhanya — sawiji tke hatépnya kulon ring gapura ; 640.4b.2 : wnang 6 ya tan pasaji skar i — bhumi; zo panti.
pangkung (Ind) ravijn; dikwijls als grens; bv. 206.1a.3.
pangmwan, z o pwan Ì.
Thi
id Ed naa
"Amie er icet Same aes
nr tn re
et NN —
Pangsug (Ind) ; OJ 352.5b.2 ; alasäsukét, í kaseran Gurang — (Baturan) Pangupêtan (Ind); 302.4b.3: grens v Buru.
pangurang (Ind) een function (Jb145b : — kring, sub kurang II, bedelmonnik, enz.) In Bal ed slechts 1) 210.2b.3: — di Pangkaja — di Air haji;, 2) OJ 305.3a.l : — sari; vgl ura. Bij OJ experts verschillende uitleg, bv. Stutt OS: 243.nt.68, 246, 260; Pbc. Ag 75-76; VN diss 54.nt.35 ; de Casp : officier van bewakingstroepen.
Paninggungan (Ind); 302.4b.3: grens v Buru. paniron (panirwan) (Ind) n v d 4e dag der sadwâära. pafijang (Ind) lang (lengte); sinds OJ 355; vervangt OB lantang.
paûji (Ind) 1) vlag, vaandel; 2) (bij)naam — Singaraja: 804; 806; 807; 811; vgl Korn Ad 24; ma—: (bij)genaamd: OJ 352.5b.2; 5044; 7012; 1006.1a.1. z o tanda III ; wadwa haji.
panti (Skt pangkti) in ed verenigingsgebouw, tempel(?); z o pangkti; 207.2a.2: di satra di têlahara, — jinang; OJ 305.5b.1: ahyun amijilakna gusali —ing ryyaryya; 9a.2: nguniweh tan pasuka ring pomahan, ring kbwan, tan panatasa hatép ning pomahan, karangka gusali prangudwan, pahöman —, durung, lumbung tkeng pagar, kikis, tawing sal; 352.4a6: kunang ri sdanganyanäwuk hatép nikäng rajakârya —, mwang pahoman, ruga ku- nang tambaknya karangkanya ikaneng karäman juga umahaywa saka- durbalanya ; 624.4b.1 : wnang ya, tan pasaji skar ring — bumi; 7013: mowah bhyumi bhatäri i jro i heng ma — makamukamukan ratna kunja- rapada ; par—an: 106.1b4: tkapan rumah, gusali bujur, —, jinang; papar—an(?); 205.A.7.
Panulangan (Ind v tulang); OJ 355: grens v Bwahan.
panulisan (Ind v tulíis); dorpsschrijver: 203.1b.2 (niet in 202; 2041); OJ 303,12,
panundun (Ind v dundun); een dorpsfunctionnaris : 104.1a.2; 108.1b.2; 209. 4b.1l ; 351.622 ; z o manundun.
päpa (Skt) ellende; enz; OJ 305. Xa.3 in de capatha: sarbwa —:
papan (Ind) plank, timmerhout; sinds 001 herhaaldelijk : mamatak — matkap bantilan, lancang, parahu.
papas (Ind) inwijden; pamapas OJ 353.2b.4; OJ 435.542; 553.248; 623.2b.5; 634.8a.2; 705.2a.6; pinaka—: 004.3a.3; vgl Korn, Ad 15; 29 („zoengave”); z o paspas.
päpasangsära (Skt) nood en ellende (in de capatha); éénmaal in OB 004.3b.3.
par (Ind) ; naderen ; verschijnen voor de vorst; dienen ; sa—n: OJ 352.2b.6 ; sa—yan : 305.6b.2.
— 285 —
para 1 (Ind) (gaan) naar; tot aan; parä: OJ 303.2.10; —na: OJ 352.3a.3; umarä: OJ 303210; 305.7b.5; sa—nya: OJ 303.36; 305.7a.1; sa—nanya: OJ 305.6b.1; mamaren: 104.2a.l; (vgl T IV 61: paran 1.4°) z o mara.
para II (Ind): allen gezamenlijk: z o pada II.
parad (Ind) naam; 446: — sanghyang Dharma …; —-ayan, bijgenaamd(?): 006.1b.2: ida hyang di Bukit tunggal — Indrapura; 10.2b.1: id.
parahu (Ind) boot met zeilen; prauw; dikwijls : bantilan, laicang, —.
paramadhyastha, z o madhyastha; OJ 305.9b.5; 406.6a ; 435.7b.3 ; 436.5a: 2; z o adhikarana kränta, adhikarana pura. :
paran ; z o para Ì. parapedita; z o pidita.
Parasan (Ind; wellicht van paras — tufsteen) ; OJ 305: buwung — (grens v thäni i Buru, Er hawang).
paraspara (Skt) wederzijds; over en weer; z o räm; 105: aksina — kanakaûha. parägraya (Skt) hulp, toevlucht; mamaräcraya: OJ 353.3a.5; z o äcraya. paratra (Skt) ginds; hiernamaals; sinds OJ 356 in de capatha.
Parcanigayan (van caniga?); 107: sattra me hyang api di —; 109: bhumi canigayan witan desa; 407 : dharma ing pacanigayan; 1007.A4: maka- baligi patangas, pacanigayan, lapuhan; z o caniga; het huidige dorp ligt even ten O. van Dausa en ten N. van Sukawana.
parigi (vgl Skt parikhâä) beschoeiing; bevloerde helling; oprit; terras; 005.16; ____208.1b.4; 209.5a.2; (ook in grensaanduidingen).
parimandala (Skt) omtrek ; grenzen ; in 101.1b. 2-3 verdacht; sinds OJ 303 frequent.
parintusa (v Skt paritosa) welgevallen; tevreden(heid); toegefelijk; OJ 352. 4a5.
paripürna (Skt) geheel; volledig, volkomen; OB 351.6a.5; 7a.3-4; OJ 353.1b.5: OJ 402.4b4; ka—: OJ 305.8b.2.
parlak (Ind) droog rijstveld; in OJ 305.7a.5 : — 4aga kébwan; mar—: 101. 2.3 : manglamsuan mangdarat — ; z o huma. parlpahan (Ind v Ipah); OJ 355: régap —: een groep dorpsfunction v Bwa-
han (14 namen).
Partuhèd (Ind v tuhéd); 003.4a.l : grens v Turufan.
parunggah, z o unggah.
paryuk (Ind) aarden kookpot met hals; 107.2a.1; 5; 207.2a.3; z o pulu. pasah (Ind) scheiden; a— : OJ 352.3b.3; ma—: OJ 352.3b.3.
— 286 —
pasang (Ind) in beweging brengen; ordenen; in gebruik nemen; z o — ayan, — gunung, — wukir; masanga: OJ 305.5a.3.
pasang ayan. (Ind); volgens Korn Ad 24 —= pasang hayam, hanengevechten; OJ 305.5a.3; 5b.3: 406.3b.; z o sanga; echter eerder: plaats v een hanen-
gevecht.
pasang gunung (Ind) een belasting of recognitie aan de tapa haji te helsen, aldus 001; 003; 004; OJ 305.4a.5; in 304.5a.2 genoemd naast: sajisaji, micra, pacaksu, wilang, pacaksu; OJ 305.7a.1-2: tan sapan tan hrtan tan sisikën tkap ning tapa haji tan pamalakwa pacaksuh, pratikâya; tkeng ulihulih, pawwat, pramäda, panutud, apan milu aweh —ya ri thâninya mwang tan paweha pakling, prabhondi, etc; OJ 3522a2: in een lange reeks; z o (pa-)tambang; pasang wukir; Pig 450 : pasang-giri — prijs- vraag.
pasang wukir (Ind); —an: een recognitie aan de (näyaka) tapa haji te vol- doen; OJ 303.3.3; z o pasang gunung; Pig 450 : pasang giri — prijsvraag. pasar (Ind) markt; 1) 001.242: lägad —, z o lägad; 107.2b.5: bangunan ûe lamatan simafia ditu; 2b.6: ana manghalu ya ka —; 2022a.2: me tant kawakatèn tikasan di —, di pandhar, di kdi di tapahaji, salaran tambangan Iblb ; 203.2a.l id; 2) vaste uitdrukking in de datering van OB; z o rggas;
ser —; pkén.
paccima (Skt) Westen, sinds OJ 352 in de capatha: — Káâla.
paspas 1 (Ind) inwijden; palaspas: 004.3a.3; z o papas.
paspas II (Ind) (z) bergen, (z) verstoppen(?) : ma—an: 304.1b.6: — pada prihawak.
pasuk (Ind) binnengaan; vallen onder; behoren tot; —; maka—; aen (al wat valt onder) ; ha—: 304.4b.3; masuk; z o — alas; — ganti.
pasuk alas (Ind) recognitie voor het kappen van bossen.
pasuk ganti (Ind) een function; sinds OJ 305 — OB tama ganti; in latere edicten ook panjing ganti; is sinds 352 : samgat —.
pasuk thäani tot het dorp(-sgebied) behoren, sinds OJ 303; 352 enz.
pat (Ind) vier; 104.2b.3 : — — lalima; — ang; maka—ang (gevieren) : 209. 4b.4; pa—: OJ 305.4b.2: tan — tampina : worde niet verviervoudigd.
pata (Skt?); bet in ed onz: slechts —nan: OB 304.5b.1.
patak (paték) (Ind) timmeren; planken maken; mamatak papan: 001; 002; 104; 107.
pati (Ind) gestorven zijn; mati: 002.1b.3: tathäpi tu anak — matarahin kuta, matarah amin bunin ani parburuktanahan; 302.4a4 : ada uparata twanak mbwatthaji di buru ada — krängan ampungana marang hadan padanga- yafna; 351.6a.4 : makahetu makatahwang räm paraspara urana habanwa —, me tyaban musuh 6b.1: tani burung — kahanang; kimati: 102.1b.5: prâpta kälana—na tyarah anak; umatyana in de capatha, sinds OJ 352.
en ve
Kad
— 287 —
patih hoewel de afl v Skt pati (heer, eigenaar, enz.) voor de hand ligt, moet in sommige gevallen zeker gedacht worden aan een oorspronkelijk Ind woord, dat dan later gecontamineerd is met het Skt woord, ze bv 005.3 ; het geval: 105.1b.3; 2a.l is onz; 109.243 is een corrupte copie; 304. 1b.3: maka— is ook ond; de vorm: par— angen in 202.223; 203.2a.2 (beide onderling afwijkend en wellicht copieën) geeft ook geen verdere steun; z o tapah.
patra (Skt) blad; (koper - )plaat ; 201.la.l; z o jayapatra; jaya song; li- khitapatra.
pätrakasih (Skt + Ind?) vragen ; smeken; bedelen; slechts: pa—an: 104. 3b.1 ; zou päfra v Skt maitra kunnen komen ?; z o kuras.
patuk (Ind) pikken; ka—a, „worde gepikt”; sinds OJ 352 in de capatha. pausa (Skt) n v d 6e maand; dikwijls geschreven : posa. pawana (Skt) wind; een der paficadhatu, sinds OJ 352 in de capatha.
pédém (Ind) slapen; 304.4a.l: kunang yan singgah mangidih nasi me pa nginsanin —êën sopacära, briyaina ya mangamah sayathacakti saha tikër.
pedita, z o pidita.
péndém (Ind); in de ed begraven ; misschien: begraafplaats ? ; 102.1b.5: z o wihâära; in 209.4a,6 : pamasamahyan — bapanda di dharmakuta (ond) ;
Sa.3: kunang yan ada durbalan sanghyang parhyangan me — (padèm), pafcuren, pasibwan, präsäda, jalan raya—
pes (Ind) gekruid vlees of vis, in een pisangblad geroosterd ; —an: 003.2b.2 (2x); OJ 303.311; 4.1; pe—an: OJ 303.310; 4.1.2; pines: 004.2b 4; OJ 305 .6a4.
pet (Ind) zoeken; amet (in latere ed) ; mamet; OJ 357.242 ; mametpetin : OB 3044a.2 (z o inak): pamet: OJ 305.7b.1; pametan: OJ 355.1.6
pgat (Ind) 1) breken; 2) afdoen ; besluiten; z o gat; pamgat, samgat.
pibèng; z o ibëng.
pidita (Skt) gekweld; in zorgen; —n; OJ 305 3b.3; 4b.2: pedita: 304.4a. 2; OJ 431.6a.1l; sinds OJ 353 frequent: parapedita(n).
Piduk (Ind); 003-004: hulu kayu —.
pihal (Ind) bet onb; slechts in 302.4a.3 : ben — me tring tyajmin.
pikayu (Ind) wens, verlangen ; a—: 304.4a.1-2 ; z o ayu, hayu.
pikul (Ind) op de schouder dragen; vervangt OB tanggung; — —-an: OJ 431426; a—: OJ 305.6b.5 ; mikul: OJ 352.1b.6.
pilih (Ind) kiezen; sinds OJ 303; —; pa—; par—.
piling (Ind) boontjes gebruikt als goudgewicht (Cl No 8) afgekort: pi 6 — =— 1 macaka.
— 288 —
Pinatih (v Skt pati?) ; senäpati — : 302, 303, 305, 355, 406, 409, (vgl Korn Ad 23) ; z o patih.
pinda (Skt) offer-meelkoek voor de overleden voorouders; aminda: OJ 305. 5b.1; bet onz; z o mala (apamala).
ping (Ind) „maal”; bv.004.3b.3 : — pitu. pingsan (Ind) éénmaal; OJ 305.2b.1; z o písan; san.
pinta (Ind) vragen, verzoeken; sinds OJ 303; — (na); — —-n; pininta, aminta, paminta.
pipakan (Skt? Ind?) gember: (Cl No. 4170: Mal v Bandjarmasin); OJ 305 8b.2.
pira (Ind) hoe veel? hoe groot?; OJ 305.3b.4: fan phirana (sic!) dat het niet weinig zij (vgl Pig 466: ora piraa — niet zo erg); 305.7b.5 : tan sapira: 1) niet gering; 2) niet zo erg veel (vgl Pig 524: ora sepira — niet zo erg veel); OJ 352.6a.l: apinira: „een klein beetje”.
phira (Skt; doch niet in PW!) slang.
pirak (Ind); sinds 001 frequent; ook bij de erfenisverdeling; z o kangca- bhäjana.
pirus (Ind) clownerie; als clown optreden (Kunst HJM 40; later Berg en ook VN KOB 458-60 hebben hier opheldering gegeven).
picâca (Skt) zekere klasse v demonen; sinds OJ 352 in de capatha.
pisan (Ind) éénmaal; OJ 303.2.11; z o pingsan, san.
pisang (Ind) „banaan” (CI no. 2755) ; vervangt in OJ 305 het OB byu. piseningu (Ind) 1) hoe zou toch?; 2) volstrekt niet ; OJ 305.3b.4; Sal. pitâmaha (Skt) 1) grootvader); 2) Cw geestelijke; 102.1b.1; 2; 6.
pitu (Ind) zeven ; bv. 004.3b.3 ; 209 5a.3.
pituha (Ind v tuha) een function in een reeks; 105.1b.4; 2a.5; in de minis- terlijst: 303; panglapuan —: 209; 210; 301; samgat —: sinds 351.
pitung (Ind) bet onz; tan kna kambang ksanika mwang käla —: OJ 357 3b.5 (corr) ; veel later vooral in Jayapangus edicten.
pjah (Ind) overlijden; vervangt OB: uparata (z o pati); sinds OJ. 303.
pkèn (Ind) markt: vervangt OB pasar; OJ 411.15; 5032; 5042; (ng)a—a: OJ 305.3a.4.
Plat I (Ind); OJ 305.1b.3 : räma kabayan — (Air Hawang). Plat UI (Ind); OB 351.6a.1l: di Widatar hulu kayu: — (Julah).
pli (Ind) bet onb; mang—: OJ 3054b.2 : ing mahânawami — kalayaran (ond).
— 289 —
pnah (Ind) bet onz: plaats? aangelegenheid ? quaestie? ; ada —: 104.1b. 1; 108 1b.2; 110.1b.1; in 20125 :surat jayapatra paraksayanfa di pan- nahfa manawa gunadosana; sinds OJ 305 frequent: pasangayan pra- ngudwan — lmbu; in OJ 305.3a4: nguniweh wwang humaliwat, madalan asungsung wwang ngapkèna, amna-mnah (vgl ènah: OJ parnah = plaats).
Pnat, zo Air —.
poh (Ind); de mangga (Cl No. 2551); komt in vele samenstellingen ais plaatsnaam of grensaanduiding voor; in 304.5a.5 : po arnak; z o arnak.
Poh bacang (Ind) ; 201.3.6 ; 621.5a4: grens v Julah. Poh tambang (Ind) :, 303: grens v Turufan. Poh tanduk, zo Air —
poithagi (Ind) rechtscollege; rechtbank; vonnis daarvan; OO1, 004; 006; 104; 107; 108. In 209; 210; 302; 351 vervangen door samohan (Skt samuha); z o lagi.
prabhäta-rajani (Skt) dag en nacht; sinds OJ 352 in de capatha. Prabhawa (Bkt) ; 05.3: bhiksu — (Simpat bunut).
prabhu (Skt) vorst; 209.4a4: sang ratu atfita—; in Jayapangus ed sinds
O4Ll: Sita — Cakiawartii, râjaafiraja, enz. pracâra (Skt) gedrag ; handelwijze; 304.1b.3; 5; 4b.3. pracaya (v Skt pratyaya) vertrouwen; ka—: OJ 305.2a4.
pradhäâna (Skt) in OB OJ crediteur; in deze zin niet aangetroffen in PW; z o näyakan —; hulun; hutang.
Pradhana (Skt); 302; 915 : senäpati Wrsabha tuha —.
pradaya (ind? Skt?) bevelen; opdragen; 002.2a.l: turut —fa jhang; OJ 357.1b.4 :panganakan ya pujut sakweh ni —nya kara( ma)ni Jung hyang.
prah Ì (Ind) gebruik ; gewoonte; gebruikelijk; OB 351.624. prah IÌ (Ind) ; samgat —; een Bd function; OB 351; in OJ 402. caksu —
Prajha (Skt); 1) 104: pratikâya (di Julah) — 2) OB 351: senapäti Di- nganga pu —.
Prajuna (Skt) ; 001 : dinganga —. prakära (Skt) aan het eind van een reeks, bet: „enz”.
prakula (Skt) dorpsfunction; vgl Korn Ad 16; OB 351.5b.6 ( Julah z
pramäâda (Skt) verwaarlozing; verwaarlozen; — : 3044a.5: tani pabryan pamukäjha — crangsisik sipatsipat; OJ 305.5a.5: tan pintana crang- sisik — panuttd ; bal: panali pacaksu — tmwaning mabwathaji; 7a.
— 290 —
2: tkeng ulihulih pawwat — panutud; —na: OJ 305.3b.3-4: tan sipa- tén, tan piditan, tan— panutud crangsisik; ka—yan: 101.2.7: mai yan
— ya drwya hajiha salyun kapadapafa.
pramäna (Skt) maat; maatregel; regel; macht; autoriteit: z o swämi—; OJ 352.3b.4; 431.5b.5.
pramantèn („krama” v pramäda) verwaarlozen; —én: OB 304.5b.1. Pramulya (Skt); OJ 305.1b.2: dewakarma — (Air hawang).
präna (Skt) ziel; hulptelw. voor mensen en dieren; afgekort tot: prä; OJ 303.3.10 ; 636.5a.5.
prang (Ind) gevecht; strijd; oorlog; ka—: OJ 305 5a.l. prangbakat (Ind) n v d 24e wuku.
prapanna (Skt) in Skt gegaan naar (om hulp); bereikt; geslaagd; voorzien van; enz.; slechts in 006.223: kajadyan caru —.
präpta (Skt) bereikt; aangekomen; siechts in: 102.1b.5: tkan — kälana; OJ 901.5b3: — irikang wwang her abang.
präsäda (Skt) torentempel (bijzettingstempel) ; 209.5a.3.
pragasti (Skt) 1) loflied; 2) edict; OJ 303.14; 5; 8. (2X); 11; 4.10; OJ 352.5a.3; komt ook voor in Bal Skt inscripties: (Stutt CGB 65, m, d.8) : —clokäh. De locus 205.A.9 is slechts een gissing.
prasiddha (Skt) voltooid ; volledig; geordend; vastgesteld ; 209.5a.6 ; 302.4a. 4; in de capatha: OJ 352.6b.4; 4044a.5 ; 405.4b2; 505.5a 556.10b.5;
811.4b.1.
Prasuta (Prasuti) (Skt); 206 1a23: —(-a) gawan ciwasangkara, ciwa—(-i) (satra di Air mih),
prataya bet en afl onb; in 102.1b.5 in een reeks heiligdommen en gebouwen voor dodencultus; 105.222: anak di singgah di pratayang, di mpun prakära, uma; 106.3a.5 : 107.3a.l : anak di — di buru; 302. 4a.3: ganse hen pamli prakâra me di —; OJ 30347 : samangkana sakweh nikang heulun haji, panghayapan — sanggingan, gulma sumbat pun Babar; Kaap dang, saprakära; vgl Casp PI 1 p. 114 n 5 en Goris, Theologie (diss. 1926), p. 58; Pig diss. Reg s.v. taya.
prataya lali (Skt? — Ind) ; samgat —; een Bd function ; OB 351.
pratibaddha (Skt) verhinderd; —kna: OJ 431 3a.l ; ninth OJ 406.2b ; umratibaddhakna: OJ 406.6b; z o supratibaddha, partibandha.
pratibandha (Skt) tegenstand ; weerstand; hindernis; OJ 352.2a.l; z o pra- tibaddha.
pratikäya (Skt) een dorpsbestuurder; 003, 004, 108, 110, 201, 209, 302, 351 en OJ 305, 431.
— 291 —
pratipâda (Skt) de le dag v een maandhalft; in OJ 406.5b: pratipantën.
pratista (Skt) standvastig; vast, stevig; constant; sinds OJ 352 soms in de capatha.
pratiwädaka (Skt) weigering ; verwerping; OJ 305.8b.3; 446.3a.2 ; 702.2a.5
pratyeka (Skt) één voor één; OJ 353.352.
Prawara (Skt); 209 : ma. &. 2. tuha —.
Prâyaccitta (Skt) zoenoffer; OJ 357.2b.1. prayoga (Skt) gebruik ; onderneming ; enz. ;mrayoga: OB 3044bl : — ban-
cana.
Prayojana (Skt) reden; doel; OB 304.4b.1; OJ 409.8b.5; 439.2b.2 ; 1003. Tal; ista—: OJ 448.242; 1011243,
preksa (Skt) toezien + bedachtzaamheid ; echter in OJ soms met contami- natie van pariksa: onderzoek; OJ 305 2a.3; 601.1b.7 ; 603.2a.1.
preta (Skt) overleden; afgestorven (nog niet gereinigde ziel) ; sinds OJ 352 in de capatha. préi (Ind) 1) dringend; 2) z. haasten ; OB 304.4a.5.
prih (Ind) zoeken; trachten ; beogen; 109.246: sa—a(? ); mamrih: 104. 3b.1 ; pamrih: 302.2b.5.
prih II (Ind) zelf; in 1) — awak: 304.1b.6 ; OJ 557.2a.l; 3-4; 2) — carin- tén: OJ 303.19; 305.4a.1. prp (Ind) slaan; vechten ; aanvallen; amrp: OJ 303.2.6 ; onder de delicten.
psu (Ind) uitkomen; naar buiten komen ; —ang: uitgeven (= bijdragen in contributie, spec. voor dorpsonkosten) ; —an uitgave(n) ; —angan : moet uitgegeven, bijgedragen worden; ook nog in OJ 303 2.10.
Ptang (Ind) bet onz (vgl T II 195: pêtang, pêténg); afl van pat (vier) eveneens zeer onz; slechts in 104.2b.2: tani kadan pa—fia me tani ka- dan patalina taní paparcaksuhan.
ptung 1 (Ind) een groot soort bamboe (CI No. 1236); 302.3b.4 (in een reeks) ; 351.6b.5.
Ptung IÌ (Ind) ; 102.1b.2: bukit di —; 1b.34: partapanan di — 501. Y (4)b. 2: dharma i —.
pu (Ind) 1) heer; 2) meester (over) ; —n bahan: 303.4.7 ; —n randa: 104. 2b.3; 1071b.3, 2a4; —nya: het bezit van: OJ 352-562; z o dapunta, mpu, punpunan, empun.
pucang (Índ) de Areca (pinang): palm en vrucht; de betel (CI No. 374); OJ 352 5b.1.
Puhpuhan (Ind); 001: grens v partapanan Cintamani.
Puhun;zo Air —.
— 292 —
püjä (Skt) verering; pâmüja: OJ 352.1b.5 : manghanakèn catru —.
pujung 1 (Ind) offers aan de doden op het kerkhof; OJ 352.5b.5 : — ajl; OJ 431.5b.5 — dalm gulma biru.
Pujung II (Ind); OJ 357 Aal: hulu kayu i —; OJ 6024b2: id.
pujut 1 (Ind) 1) verstrengeld ; gewurgd; 2) met „ineengevlochten” haar; negrito; OJ 357.1b.2: panganakan ya — (bet onz).
pujut II (Ind); n v d 15e wuku; ook julung —
pukul (Ind) slaan, echter in de ed steeds onder de muzikanten, dus op een muziekinstrument slaan (niet een trom) ; a—: OJ 303.38 ; amukul, sinds OJ 305 frequent mamukul: 107 2a4; pamukul, sinds OO1 (24.2) frequent in OB.
Pule (Ind) ; OJ 352.5b.3 : si — (Baturan).
Pule pafijang (Ind); 005; 004: ser panghurwan sang —.
Pullang (Ind) 201: man.ä3 —.
pulu (Ind) een aarden vat; gebruikt zowel voor sterke dranken als voor
rijst, enz. (buikig, zonder hals) ; z o paryuk.
Puludu (Ind); 208.1b.2: grens v Cintamani; 702.3b.3: id. ; het huidige
Peludu ten ZW. van Kintamani, ten N. van Bajung gedé.
puluh (Ind) tiental; a—: 207.2a.l ; dwang — : 209.5a3; sa—: OJ 303.53.
11; 352.3b4.
punah (Skt) wederom ; aan het begin v een h 301; 351; —ing caka: oJ 403.
d : herroepen ; veranderen ; —1: OJ 30349 ; kan:
eredict; — di caka: 209; 2107
punarukta (Skt) ; in de e 209.4a.4 ; umunarukta: sinds OJ 352 in de capatha.
pun bahan (Ind) opzichter over het materiaal ; 303.4.7 : — kandané.
(berg) ?) : 202-204; z o Klar; oJ
ficagiri (Ind Skt? v puficak + giri puficagiri ( + i mwang — i Mânasa.
633.7b.1l :madamla kuta pagêr amarig
puficar (Ind) bet onz: slechts OB 304.5a.5 : wnang pangalapèn po arnak len
— surangûia (wellicht: bergtop). pundak (Ind) sawahdijk ; 005.16; z o punduk.
punduk (Ind) bergrug; vaak in grensbeschrijvingen ; bv. — baru; — raya;
zo pundak. OJ 625246; 3b.5; 634.8a.1-2 ;
8 : . — dyun: pundut (Ind) halen ; brengen ; amunduti: OJ 352.5a4; pinundutan: OJ 352.5a4. Pungkur (Ind); OJ 355: manuratang mangaran — ( Bwahan). oep; in een reeks: 105.1b.4 ; 24.6.
amungpang: OJ 357 (corr) ;
pungkuran (Ind) een function of een ber
pungpang (Ind) molest; vrouwen schenden ; later frequent (onder de delicten).
dn ON
— 293 —
pungsu (Ind) bet onz, mogelijk : bergkruin ; bergtop; in verschillende grens- beschrijvingen; z o buwung.
punpunan (Ind) bezit (spec. van stichtingen) ; OJ 436.1b.2 ; 2a.1l; 3; z o pu.
pun randa (Skt randä) opzichter over de weduwen, de prostituées 104.2b.3 ; 107.1b.3; 2a4.
punta hyang (Ind) onze Heren, de geesten; gebruikt èn voor de vergodde- lijkte voorouders, èn voor de Hindugoden : 104.3b.4; 108.2a.6 ; 302.4b. 4; OJ 4314b.5 (2X); OJ 625246; 3a5; 3b.1; 2; 5; sinds OJ 352 in de capatha.
punya (Ind) bezit: 1042b.2-3 : anäda samafia habanwa mar — me mama- tampihang — patpat lalima sumeruna, mâs ku 2 tmwan näyaka ya pafu- ligaran, banwa ku 2; 351.6b.5-6: gantung dulur pacarakä häji di — turütén tmwan wajantika, tani sisikan z o punya.
punya (Skt) verdienstelijk werk ; concr. (liefdadige of „sociale”) stichting : pyunyanangku: 001.2b.4: satra —, het hospitium, door mij (aldaar) gesticht z o punya.
Punyänta (Skt); 302 (Cw); mpungku di —.
pupul 1 (Ind) verenigen; z. verzamelen ; vergaderen ; mupulang (doen ver- gaderen) : 209.4a.2 ; ma—: OJ 305.2b.1.
Pupul II (Ind); OJ 355: régap parlpahan — (Bwahan).
purih (Skt puri: burcht, versterkte stad; NB: woning v een vorst of adel-
lijke); slechts in 110.1b.3; waar het tempel (heiligdom, NB: pura) moet bet: sumambah aku hujusyan —fa di hyang Tahinuni.
puring (Ind) n v twee verschillende heesters (Cl No. 969 en 1973); 304 .5a. 4: kayu —; grens v Bantiran.
pürna (Skt) vol; volledig; in OJ 305.4a.5 (ond). purpur ; z o Air mamurpur. puruh (Skt pheru — jakhals) wilde hond (?); in de reeks sub: karämbo:
paficayan, dakër, —, asu; (in Cantakaparwa 41/5la: „peruh” —= asu alas (er bestaat echter ook een kleine aap: lutung —).
Purunan (Ind); 101: grens v Sadungan.
pürwa I (Skt) oud; van ouds; — prakära: 202-204; — tustus: 202-203 (2X) : 204 (IX) ; — —n: OJ 507.3b4 : — gatagatan salwiranya. pürwa II (Skt) Oosten; sinds OJ 352 in de capatha : — satya.
pürwäbhyäsa (Skt) oude gewoonte; gebruik van oudsher; OJ 352 ,2a4. pürwasthiti (Skt) vorige (vroegere) staat, toestand; OJ 305.4b 5.
pusit (Ind) bet onz; OJ 352.4b4: tihësan ing —.
Prasasti Bali IT 13
— 294 —
pusita (wel van Skt posita: p.p. van caus. van pus); dus: tot gedijen ge- bracht ; opgefokt; bezit, have; rijkdom ?; alleen 002.1b5:me pamusi- tayangna, tu anak banwa matarahir. kuta, ana marulih buninya, —na mäs mä 4 di hadiri, ana cheda ya mäâs mâ 2 pamusitayangna di hadiri.
puspus (Ind) djagung afpeuteren; vgl ook T IV 215: s v puspus II; —an: OJ 305.4a.5; 352.2b.2.
putir (Ind) witte duif; OJ 303.46 (in een reeks vogels). putradewatä (Skt) kind-goden; kleine goden; sinds OJ 352 in de capatha. Puträngga (Skt); 355: régap parlpahan — (Bwahan).
putrasantäna (Skt) kinderen en nakroost; OJ 352.3a.l; 602, 603, 621; 624; 638.
putu (Ind) kleinkind; OJ 305.10a.3.
Putuputu (Ind) OJ 352: 5b; 2 (in de text, niet in de ministerlijst) : senäpati Kuturan mapafiji —.
pwa (pwan) (Ind) echter (dikwijls ná: kunang); 302.2b.5; 3a.l; 304.1b. 5; 6; OJ 305 1b.4; OB 351.626; z o kapwa.
pwan I (Ind) de tweede; pangmwan: voor de tweede maal: 302.32.3 ; 304. 155,
pwan II (pon) (Ind) n v d 3e dag der paficawâra.
pya (Ind) het gedroogde vlees (vgl NJ pepe) van de meervis : dlag (tegenover usus) ; OJ 303.25; 3.10; 4.1; 2.
rabi (Ind) een tuin aanleggen: mang— : 102.1b.4; 104.3b.2 ; ma—an: 304. 5a.4 (ook rawi geschreven).
racun (Ind) vergift; ang— ; OJ 357 (corr) later frequent (onder de delicten). raga 1 (Ind) mand; 104.245: hartak — 1 (?); pané— : OJ 902.1b.1: lawan
dening — skar ekang ka sujiwana ring Tambêlingan; z o raga II.
raga II (Skt) lichaam; het „zelf”; etc; 003.3b.4: bwatangfia ya di—n sang- hyang di Turufian; OJ 603.4b.2: mangkana yan kara prangudwan —n sanghyang ri thäninya; 003.3b.5: aluki ya dan mang— (ond); 106.3a. S:turut — —yanfä jäng (ond); z o raga 1; (vele loci nog onzeker).
räh I (Ind) als datering slechts: 209.4b.5.5a 1 : kärtika angkén — tirtha.
räh II (Ind) bloed; — kasawur ing dalan: bloed, gestort op de weg (Stutt OS 270); OJ 357 (corr); later soms, doch niet zo regelmatig als in OJO (onder de delicten).
rahat (Ind) treffen (in werking komen); ma—an: OJ 352.246; pa——an: OJ 305.5a.3.
— 295 —
rahina (Ind) dag; vervangt sinds OJ 352 het OB Imar. Rahit (Ind) ; 301.3b.4 : karaksayafina — (banua Bharu p\ râja (Skt) koning; — päduka: 209.2b.1; z o mahäräja, enz.
räjabhüta (Skt) vorstelijke demonen (?) ; of: Ind: demonenkoning, sinds OJ 352 in de capatha: na gana-bhüta.
räjadhâni (Skt) vorstelijke residentie : paleis; sinds OJ 352 soms in de capatha, bv. 404; 405,505,556, 811.
räjakärya (Skt) koninklijk offerfeest ; 004.2b.1; 2b.1; 2b.4;: OJ 305.5b.3; kaywan ing mang—: 7a.5.
Räjana (Skt); 209: caksu wijavakränta tuha —.
rakét (Ind) aansluiten; (z.) hechten aan; rumakët: OJ 305.8a.1; 5.
rakit (Ind) een paar; een span; echter in OJ 3034.2: dlag 1 pyanya sa—; dus een maat voor gedroogde meervis.
rakryän (Ind) ambtstitel (vgl Pbc in TBG 72, 1932, p 624-5). Komt sinds
OJ 305 voor; z o kryan; zie verder onder de afz. titels: asba, enz.
rakryân asba ambtstitel: ging over de paarden-(fok); OJ 305.1b.3: maka- sopâna — dyah mafijak (ook in een ministerlijst); z o näyakan asba,
samgat asba.
raksa (Skt) beschermen; rumaksa in OJ 305. 8b4; verder in 352,404,505,
556, in de capatha; ka—yan: sinds 201: „het beschermde dorpsgebied”; de ingezetenen; pa(né)—yan: sinds 201: „dat, wat het dorpsgebied beschermt”, ie. de „heilige oorkonde”: sanghyang — — sanghyang pra- casti, e. t.q.; z o daksa.
räksasa (Skt) monster ; reus; demou; sinds OJ 352 in de capatha.
Raksita (Skt); OJ 355: panghulu krtya mangaran — (Bwahan).
rakta (van Skt nakta) nacht; ma-——, overnachten: 107.2a.1.
rakwa (Ind) aldus, alzo (zeide); „inquit”; namelijk; daarom; OJ 305.3a.1.
räm I (Ind) bespreken; —paraspara : 002,101,106,210,301,302,351; — tan- yada: 006; de bet in OJ 305.622 is zeer ond: yan — pangdirinya sapanahurnya ri pangdirinya sahurnya ri nêyakanya.
râm II (Ind) verdronken land ? (vgl NB rm, karm) ; OJ 352.4b.6 : parlak —.
räma (Ind) dorpsoudste ; volwaardig dorpeling ; — kabayan; ka — an; sinds 109 het dorp als juridische entiteit; pang— : 101.24; 104.3b.3 : entree- gelden om volwaardig dorpsgenoot te worden; sa—: 901.5a.l.
rambat (Ind) omslingeren; pa—: OJ 357.1b.6 (ond) Ramok (Ind); CJ 355: hulu kayu mangaran — (Bwahan).
— 296 —
rampas (Ind) plunderen; ryampas: OB 304.1b.6; rinampas: OJ 431.3a.6.
ramu (Ind) materiaal (voor iets) ; ook materiaal opbrengen, aansiepen; 004. 3a.l: ryamwin to banua di Air Rawang; OJ. 353.3a.3. mang—a; vgl Grader MKL, 5.77 sub II.
rafica (Ind) bekommerd; gekweld; kwelling; OJ 305.5a.1. randa (Skt) weduwe; prostituée; randyan OJ 353.3a.4; z o pun —.
randap (Ind) bet onz (vgl NJ: andap: kort, laag); mang—in; 006.1b.6 : ana — ya di tarub; pang — ana: OJ 305.643: tan — tan pamangana ri näyakanya.
Randhi (Ind? Skt?); 209.4b.1 : panundun — (Julah).
rangin (Ind) een schaduwboom (Cl no. 1545); OJ 303.33: bakal ning —.
Rangkap (Ind) ; OB 351 : di Widatar hulu kayu — (Julah).
Rangr (Ind) katoenboom (Cl 557); in OJ 352: grens v Baturan.
ranu (Ind) meer; OJ 303, 305 ; —= danu in OB.
rapa-rapa (Ind) bet onz; plunderen; wegnemen (?); OJ 352.5al: mwang tan—n tkap ning amanahagandi;, mang—: OB 304.4a4; OJ 305.9a.1; pang—: OJ 30348 ; z o karapa.
rapêt (Ind) dichtbij; —angènya: 209.5a.5. rapuh (Ind) kalk; 005.16 —an, kalkbranderij (?); mang—, kalk branden. rara I (Ind) ziek; ellendig; ka—n: OB 304.4b.3.
Rara II, zo Air —.
rasa (Skt) gevoelen, mening; in ed: de text v het gunstbewijs; sinds OJ 303 dikwijls — anugraha; OJ 303.2.5; 305.6a.4: sa — ning sarsarnya; OJ 303.2.7 : sa — ning tandas wijilaknanya (ond) ; 814: in een chro- nogram: caka krta — tingal ing wong; waar het de waarde van zes heeft; dus — caka 1264; in 201 (3X) ond, z o tri IL.
rasuna (Skt) ; een ui; in Skt is — de sjalot (CI no. 169) en laguna knoflook (Cl No. 174). In Bal en andere Ind talen lopen de woorden kesuna, jasun, enz door elkaar; zie verder Cl no. 168-174; OB 209.5a 1.
Ratha (Skt); 003-004: maf — (dorpschrijver Turufian).
Ratmana (verbasterd Skt?); OJ 305.1b.2: hulu kayu— (Air hawang sa
ratu (Ind) vorst; tijdens Ugrasena regelmatig; ook in: 201-5,209,304,351 ; z o haji; päduka; mahâäräja.
ratus (Ind) honderdtal; 209.5a.2: ha— (één honderd).
rawang I (Ind) bet onz; misschien à jour werken; pa—an: à jour bewerker; OJ 352.3a.2 (in een reeks ambachtslieden) ; vgl nog Bg, Mak : „doorschij- nend” (ve. kledingstuk).
ad
— 297 —
Rawang II zo Air hawang.
rawi 1, z o rabi. rawi II (Skt) zon; sinds OJ 352 in de capatha.
rayaI (Ind) groot: 209.543: jalan—; — + admit (groot en klein): OJ 303. 15; OB 351. 6b.6; voorts in vele topografische namen: bv. Air —; Batu(r) — ; Manuk — ; sinds OJ 353 vervangen door gdai; göng; z o bsar II.
raya II (Skt räyah, plur v räi, goederen); ra—: OJ 305.343: — timah, tinnen goederen, versierselen, zoals bv. enkelringen.
rbah (Ind) vallen: frequent: —én: mogen geveld worden; sinds OB 304. 5a5; z o kayu larangan.
Rbun (Ind), plaatsnaam; OJ 352.5b.4 (ed Baturan).
rbwang (Ind) een huis-slaaf, die eten ontvangt; (NB: roban), z o hulun; kangcabhäjana, rowang.
rggap (rgép) (Ind) (volwaardige) gehuwde dorpsgenoten; opp: babini ge- huwde vrouwen (vgl T I 809 regep II) ; passim ; pa—an: 202.1b.5 ; 6. ; 203.1b.4 ; 6; 204.1b.4 ; 6; z o maruhani.
régas (Ind) ten tijde van (NB : dugas) ; constant in de datering der OB ed — pasar, waarop: wijaya-kränta, -manggala, -pura, volgt; dus een drie- daagse pasarweek. Ook in OJ 306.
rhèn (Ind) ; ka—an, eerder, vroeger : 1008.2b.1-2 ; pang— : 1011.7 : — di kabon buluhan (ond).
ri (Ind) voorzetsel met een ablat-loc. waarde, sinds OJ 303 (vervangt, quâ
loc, OB di). rima(n) (Ind?); bet onb; OJ 357.2b4: tan kna —.
rimpi (Ind) maat v zeevis; slechts in 104.2a.6: be sudang — 1 (volgens T I 788 : koker voor taji).
rinyuh (rényuh) (Ind) stampen, verpletteren: — ang: 304.4a.6. rmék (Ind) verwoest; vernield ; —én: OJ 305.9a 2.
rmrm (Ind) bet onz; pang—: OJ 305.6a.2.
Rnëk I (Ind) 201.3.7; 621.5a4: grens v Julah.
Rnék II (Ind) 351: sg. caksu kränta —. |
Rngan (Ind); 302.2b.3: karaksayanfa — (Buru).
rngò (Ind) horen ; vervangt sinds OJ 352 OB dèngér; in OJ capatha: mees- tal: rngyakèn.
— 298 —
ron (Ind) blad (vervangt OB don); OJ 305.3b.3; —yan: OB 304.4b.5.
rot (Ind) bet onz (mogelijk = NB panguwot — afkoopsom v verplichte dienst aan de hoofdwerken v een damgebied (Korn Ad 268,279) ; —: 108. 1b.3; 302.3a.l; 2; 5; OJ 305.642; 6b4; pang— : 302.2b.5; 3b.6; pang—ën: 202-204 (telkens 3X); z o rwat
Rotangga (Skt?); OJ 303.1.2.: panulisan — (Bwahan).
rowang (Ind) 1) metgezel; volgeling; 2) bediende (huisslaaf : z o rbwang) ; 3) (gewoon) dorpeling. Sinds OJ 305; voor 1006.1b.1-2: vgl Korn Ad 11.27; (NB id + rentjang).
rsi (Skt) ziener ; heilige ; wiku —: OJ 357.3b.5 (z o wiku). rua (rwa) (Ind) twee; vervangt sinds OJ 303 OB dua; ping—; OJ 305.2b.
2; pindwa, komt van —, niet van dua! zo rwâ.
ruang (Ind) ravijn; helling; komt ook als locale eigennaam voor (grens). In OJ vervangen door: jurang; z o Rwang.
rug (Ind) verwoest;—: OJ 352.4b.1; rumugakna: OJ 435.7b.1; ang—akên: OJ 357 (corr); later frequent.
ruhèt (Ind) 1) verward (in); 2) —an: struikgewas, kreupeihout. In OJ 305. 4a.3 schijnt de bet te zijn: verward in het struikgewas.
ruhun (Ind) voor; rumuhun : eerder, vroeger; sinds OJ 305.
ruhur (Ind) hoog; OJ 305.342: tan panangkalikana kuda i — kala ning lumkas manangkalik (ond).
rukud (Ind) hulptelwoord voor hundan, simbur, syap, manuk, kambing, kar- yu; 002.2a.1 : saldangfia di ha— patkapan daya.
rumah (Ind) huis; ma—, wonen; pa—an: 104.1b4; 201.1b.1; pi—ang: 003 —= 004.1b.3; pi—in: 004.2a; 3b.2; z o byut II.
rumbas (Ind) bet onz; slechts OB 304.5a.1; pamli pamahen paburu, —pabharu. rundan ? z o marundan. Runusan, zo Air —.
ruri (Ind) bet + verklaren; uitleggen; bevestigen (vgl Mal urai) ; slechts in ryyuryyang (—= + „di-urai-kan”): 209.4a.5.5a.6. Is er verband met OJ en OJO: manguhuri, mang(h)uri (vgl Berg diss 18-20) ?
ruyung (Ind) het harde hout v palmen; 3023b4; 352.5b.1.
rwä (Ind) onwaar, enz; vervangt in OJ het OB dwáä.
Rwang dadap marya (Ind) ; OJ 305 : grens v Er hawang ; z o ruang. Rwang datu alapèn (Ind); OJ 305: grens v Er hawang; z o ruang.
rwat (Ind); 003; 004.2a.1l : di ha—an: een groep mensen ? een waterschaps-
indeling ?; z o harwatan; rot.
— 299 —
rya-rya (Ind) wellicht: groot jaarfeest; feestdag, (vgl Mal hari raja; Jav Pig 16 ariaja; 495 riaja) ; 104.2a.5: anäda pamli pamahen dan hulu sambah jalenangna, tani blinyan — pangatawanangna di mägha kam- bing rukud 1; OJ 305.5b.l: eahyun amijilekna gusali, panti ing —, mwang i tkäning makaryakarya; 6a.5: drbya haji mula kadyangganing patambang, pawalyan, pamanuk pabhakta, ser danu mwang tan wlyana —, tan kna pacetra; 003.2a.5 : kunang yan ada pamlin sang ratu di
bi
mägha mahänawami mwang a—n, caksu paracaksu ‚tani kaknan to ben- wa di Turunan, mwang kelala parakelala, pamwatan ku 1, pawalyan ku 1 brahmawangca pi 1 tandas ku 3 pangandyan ku 1, etc.; z o ari III.
sa I (Ind) allen: het geheel van.
sa UI één: vervangt sinds OJ 303 het OB ha—.
sä III (Ind) afk. v saga ; een geldmaat; OJ 303 (passim) ; z o saga.
Sabéng (Ind) ; OJ 355: räma kabayan pu — (Bwahan).
Säbhu (Skt); 106 : mafiuratang bhiksu — (dorpsschrijver van Haran).
sabung, z o sawung.
sada bet afl onz; OB 304.5a5 : —fa (2X).
sadäkäla (Skt) steeds; voordurend
Sadatan (Ind); 201.1b.1: senäpati di —; 1b.4: senäpati sadar tafia (ccr- rupte copie).
Sadhana (Skt) ; 201: adhik. di panglapuan di Tira —
Sadungan. (Ind) 101 (plaatsnaam).
sadwära (Skt) 6-daagse week: Tungle, Aryang, Wurukung, Paniron, Wâs, Mahulu; sinds OJ 303 (niet in OB).
Sad-winäyaka (Skt) andere naam v Ganeca; sinds OJ 352 in de capatha.
Sadhyagana (Skt); 301.3b4: kulapati — (Banwa Bharu); z o Sanyagana.
Sädhyanta (Skt); OJ 303.1-2 : hulu kayu Blas mwang — (Bwahan ).
Sadyasiwa (Skt); 001: maf. ä. 2 —.
saga (Ind) de bes van twee verschillende planten: volgens Wi II. 363 — Cl no. 8 en no. 64; gebruikt als gewichtsmaat v goud; in ed afgekort tot: sä; z o mäsaka.
sägara (Skt) (grote) zee; oceaan; OJ 357 : als grens v Jung hyang; OJ 633. 8b.4-5 : amafijing ring — mwang a(né)jala.
Sagun (Ind) ; OB 351: di Lwaran hulu kaju — (Julah).
saha (Skt) 1) met; 2) benevens: — dân, — twa. sahasa (Skt) 1) sahasâ met geweld; 2) sâhasa, geweld; 206.1a.3-4; OJ 702442; 3.
— 300 —
sahäya (Skt) kameraad; volgeling; hulp; NB saja, een dorpsfunction ; —n padang: 004.2b.2; 3a.3; 4; 5 (2X); —lamatan kuta: 351.5b.6 (volgt een reeks dorpsfunction) ; z o käyastha.
sahing (Ind) kinderloze weduw(naar) ; krängan — : 302.4a.6 ; OJ 431.3a.3; vervangt het OB krängan mabalu.
Sahita (Skt); OJ 355: rógap parlpahan — (Bwahan).
sahur (Ind) beantwoorden; vergelden; (terug) betalen; sinds OJ 303; —èn; sumahur, manahura (in OB 205A9 verdacht); panahur, sapanahuran.
caiwa (Skt) Ciwaïet ; —sogata, Cw en Bd; sinds 302 frequent ; ka—n.
caiwadhani (Skt cewadhi-dhäni) schatkamer ; in 105.1b.5; 2b.1l aan het eind een reeks, waar het misschien — juru— is, dus thesaurier ; OJ 2b.1 : ma— (echter geschreven : maciwawani).
saji (Skt sajj1) bijna steeds — —; 1) elk onthaal; 2) verplicht onthaal aan bep ambtenaar; 3) offers; sinds OB 304 en OJ 305 zeer frequent; volgens T IV 710, sv gidat, van sagi.
sajfia? (Skt säjhä?) bet onz; in OJ 352.5a.6: tan kna — mwang patanggar.
caka (Skt) kalenderjaar ; OB di — (aan het eind) ; OJ ing — (aanvang) ; 205. A. 1: swasti —-warsatita; vreemd is OJ 701: swasti cri — warsatita- anägata wartamâäna (1116).
sakala (Skt) geopenbaard, in concrete vorm; sinds OJ 352 soms in de gapatha. Sakan (Ind); 210: adhik. di panglapuan di Byut tuha —.
Sakar (Ind) ; naam v een plaats in Z Gianjar, dichtbij Sukawati en Baturan: 435,632,661; — batu gyantung: OJ 352.5b.4 (naam v een sawah).
sakit (Ind) ziek ; ellendig ; bekommerd; bezorgd; 302.2b.6 ; 3a.l ; 351.6a.5 ; ki—an: 302.3a.3 : ha —.
säksi (Skt) getuige; ka—an; sinds OJ 303 en OB 304 frequent ; sinds OJ 352 ook dikwijls: sinaksyakén; z o näyaka —.
cälâ I (Skt) huis, zaal (z o salö); dikwijls in een reeks; 102.1b.5, enz.; z o wihära.
Câlâä II (Skt); OJ 303.5.7: pangajyan. ing — cri makutäcana; z o ser sala.
salad (sald) (Ind) thans een soort belasting of contributie ; praehind, van doch. terdorpen door het moederdorp geïnd; de loci in OB zijn verre van dui- delijk: 002.2al: turut pradayangna jhang, mamuru karambo, sampi, kambing mäs batu kapas —angna, di harukud patkapan daya; 107.2b.5: tani — yan ulih sair pasar hulu sambah mai —yan ya; 3a.l : tani —yan ya; zo salar.
salar (Ind) een soort belasting of contributie; prae-hind, van dochterdorpen door het moederdorp geïnd: —an: 202.242 — 203.243 OJ 352.2a.3
— 301 —
(aan het eind v een lange reeks belastingen) : tambangan, hopan ; even- zoo in OJ 431.5a.3 : tepahaji, tambangan—; z o salad.
salö (sal) (Ind, Skt?) enig gebouw; OJ 305.923; OJ 441.5a.1l; 6b.4; z o Caälä 1, II.
Salot, zo Batu —.
salupika (Skt gilpika — cilpin) kunstenaar ; slechts : 105.2a.3 ; z o culpika.
sama (Skt) allen; gezamenlijk.
samagri (Skt sämägri) totaliteit; volledigheid; ka—n : 209.5a.5.
samah (Skt, Ind ?) geheel compleet ; voltallig ; vooral van dorpsbestuur ; —: 107.1b.4; 201.1b.2;. ka—: 005.2; 4; ka— yafina: 106.1b.4; ma—: 201: 1b.4 ; ma—in: 003.1b.3 ; 004.1b.3 ; 005.2; 006.1b.3; 106.1b.4; 107.1b.4; 205.A.3; 9; 206.122; mama—in: 110.1b:5; pa—yan: 102.1b.4; pa- ma—yan: 005.4;6; 104.1b.3; 107.1b.6; 207.1a.2; 209.4a.6; saka—angha:
209.5a.5. soms te vertalen met „gezamenlijk beraadslagen”; soms met „gezamenlijk overeenstemmen (over)”
samänanä (Skt) vereerd; OJ 303.39; OJ 352.4a.5.
samaya (Skt) 1) afspraak; overeenkomst; 2) termijn; ad 1) sinds OJ 352 in de capatha; pa—n: 104.3b.2; ad 2) 109.2a.1.
sambah (Ind) 1) vereren; 2) eerbiedig vragen ; sumambah., manambah, pya- nambah in OJ: sanambahakën: sinambahaknya; manambah; panam- bah; pafiambahan ; ook sapafiambahan.
sambandha (Skt) reden, aanleiding; 209.4a.2; 302.2b.4; maka—: OJ 352 1b4.
sambar 1 (Ind) vereringsplaats; heiligdom; tempel (T III 355 sambar II: „kapel”); verwant met sambah, sumbah, etc. Valt onder de vier belastingobjecten, vooral in OB, nl: tandas, tarub,
blindarah, —; — — an: in een reeks: OJ 435.7a.6; 439.2b 3; 441.6a.2; ka—an: 304.b.6; manambar: OJ 305.5a.l; panambarèn: 002.2b.2: tani — ka Cading; z o tandaga ; wihära.
Sambar II (Ind); OJ 352.5b3: si — (Baturan).
sambhawa (Skt o.a: oorsprong; herkomst; oorzaak, motief; gebeuren; ver- schijnen); in OJ etc. passend; geschikt; in staat tot; z o yathä—.
sambega (Skt samwega) bewogenheid; deernis; 302.3a.l; OJ 305.2a.2.
sambo (Ind) bet ond : moet echter e.s.v. prauw of schip zijn ; (vgl Wi II 376a: sambau IT —= “heavy with water; sodden; soggy”); OJ 352.2a4: laf-
cang —. In Mandarees is lambo’ e s v prauw. sambung (Ind) verbinden; iets verlengen met; toevoegen aan; —yan: OB 304.4a.3.
— 302 —
samgat (Ind) een functie, titel, hoger dan näyaka, lager dan senäpati; ver- vangt misschien het OB ser; z o (h)asba, bon buluh, hulu wungkuk, lulwan hudan, makarun, malandang, mangirengiren wandami, mafumbul, näyaka air, pamadahi, pituha, prah, prataya lali, (ser)camalagi, (ser )- empun, ser kräângan, ser säla, sulpika, tahantaku, taji, pasuk (pafijing, tama) ganti, tapa haji, tbasan, tuhafijawa. yajfia II; z o pamgat.
samipa (Skt) nabijheid; aangrenzend; OJ 305.8a.l; OJ 355.14.
sampat (Ind) bet in ed onz; pa—: OJ 305.3a.2: pakandang, pamirung, pasa- nga, pasawung, —, pawurug.
sampatsara afl en bet onz; wellicht — samprasära, uitbreiding; vergroting; 304. 5a.6; ma— : 304.5a.4.
sampi (Ind) rund, koe; komt in de oudere ed meestal in twee reeksen voor :
le na dudukyan. (belast) ; z o karambo ; 2e bij erfenisverdeling ; z o kang-
‚ gabhâäjana; verder 002.2a.l : mamuru karambo — kambing, mäs batun
kapas 1 saldangfia, di haerukud patkapan daya; 002.2a4: tathäpi tani
blinyan karambo — kambing, kapas, bnang kapir hartak bras kulit karun
géndang me hlas, lunak camalagi; ma—, runderen fokken: 003.1b.5; 004. 1b4; na de reeks: mangikat.
sampil (Ind) bet onz; slechts: —ana in OB 304.4b 2; z o ingèët.
samprasâra (Skt) uitbreiding; vergroting; OJ 357.4a.2 (corr); in latere ed frequent.
sampun (Ind) reeds; OJ 303.18.
samüha (Skt) volledige vergadering (vaak geschreven: samoha); z o senä- pati; 201.25; 209.5b.1; 210.2b.5; 302.4b.2; 351.7a4; pa—an(da): 304. 5b.2; OJ 305.224; ook voor de goden-getuigen in de capatha, bv. 404. 4b.1: 405.4b.4; enz.
sämya (Skt) gelijkheid; onpartijdigheid; pa— : 302 3a.4.
san. (Ind) een maat voor oppervlakte of bevloeiingswater v sawah’s; 005.16; OJ 552.10a (passim); z o pingsan, pisan.
canaiccara (Skt) n v d 7e dag der saptawära — Zaterdag. sanät (Skt) oud — OB kumpi; opp OB dyah — Skt kumära; z o yumu.
sandar (Ind) bet in ed onz; een ambt(beroep); OJ 353.2b.3: —, karana, brahmacaksu, matanah, wariga.
Sandug (Ind); OJ 352: räma kabayan — (Baturan). sandung (Ind) strik, kluwen (maat v touw) ; OJ 353.2a.5.
sandhyä (Skt) ; — dwaya: ochtend en avondschemering; sinds OJ 352 in de capatha. sanga (Ind) bet onz; wellicht een klein bouwwerk; —: 302.3b.6: yan mang-
diri — ya, kajadyanya panabungèn; ma—: 0058: sambar—pahilir bras
— 303 —
gufija 3 mâäs haling 1; pa—: OJ 305.342; 352.343 in een reeks; z o pasang, pasang ayan.
sangga (van Skt sanggha : „gemeente” der gelovigen, spec. Bd.) ; in ed en OJL; in NB : sanggeh: 1) huistempel; 2) kapel in een tempel, en sanggar: een hoog altaar (v steen of bamboe); sinds OJ 352 soms in de capatha: saka—dening bhümi (gumi) saka äkäca dening meru (bv. 404; 405; 505; 556; 811).
sanggarugi (Ind) overtreden; wijzigen; inbreuk doen, spec. op een kon. bevel; — an: z o supratibaddha ; sumanggarugi : 003.4a.2 ; sumenggarugin 201. 2.3 ; syanggarugi(n): 201.1a.4; ka—an: 002.3b.1 ; 004.3b.2 ; mafiangga- rugi: 004.3b.2; pananggarugya: OJ 305.8b.3: tan—, tan pratiwädhakä.
Sanggat (Ind); 210 : panglapuan di surih lamsu tuha —
sangging (Ind) kunstenaar ; artist ; beeldhouwer; —an : OJ 303.47.
sanghul (Ind) bet ond; steeds gevolgd door bhäjana; sumanghul: 003.3b.5; ma—akën: OJ 305.5a.2; pa—an: 107.2a 1; OJ 1002.5a4.
sanghyang (Ind) godheid; 003; 004 (passim); etc; wisselt af met bhatära; zo hyang Ì.
sangka (Ind: sa + ka) van-uit; van-af; wegens; —fa: 304 4b.2. ; —ri: OJ 303.1b6; 305.1b.4; OB 351.624; — irika: OJ 305.5a.4; —yan: 210. 2b.4; 304.1b.3; 4a.6.
cangkha (Skt) schelphoorn (triton) als nog door de sangguhu o.a. bij njepi gebruikt wordt ; Kunst HJM, passim, spec 33,34 n.6 ; 36; 41 ; — : 104.2b. 4; zo sarungan; a — : OJ 436.5b.1; 447.6a.2-6; par—, schelphorenblazer: 001.2a.2; OJ 303.37.
sangkat ? (Ind) In 201.1a.l (zeer corrupte copie) en 438.1a.2 (zeer verdacht): pasangkatayan ; 438.1a.2 bovendien: pisangkatenfa; afl van sangkat „in moeite zitten” niet waarschijnlijk; een afl van Skt sangketa, overeenkomst, geeft meer zin, doch dan is er 3X een spelfout !
sangkër (Ind) grens; in OJ 303.310: mwang — tahunya ring mâgha, waar het dus ongeveer jaarlijks feest bet.
sangketa (Skt) overeenkomst ; z o sangkat ?
sangsang; zo Air —.
sangsära (Skt) levensloop; kringloop v bestaan; het aardse leven; leed; ramp; enz; sinds OJ 352 in de capatha; in OJ 354: kaki —.
Sang Siwal n v een dorp of streek, dichtbij Baturan en Sukhawati; misschien thans : Ketewel (een vroegere haven; dichtbij de monding van de O’os) ; OJ 352.5b.3.
sanhi (Ind) (kunst-)ambacht, spec. bewerking van hout, doch megelijk ook van steen (z o pande, undahagi); andere schrijfwijzen : sénhi, s(&)ni, enz; zo yathäkrtya.
wie BOE
Sanidhya (Skt); OJ 303: pangajyan d.ä. —; OJ 305: sireng Udayalaya dâ. — (Cw).
safijata (Skt samyata) wapen; 209.5a.6 : kapwa ta ya kasamagrin turun tang- ga saha —.
sanmata I (Skt) gunst; vergunning; verlof; OJ 353.2a.l: inubhaya —; sinan- mata: OJ 303.18; 305.8a.3.
Sanmata II (Skt); 210: adhik. di panglapuan di Waranaci tuha—. sanmuka (Skt) (in) tegenwoordigheid (van); sinds OJ 352 frequent.
santäna I (Skt) nakomelingen; (na)kroost; 104.1b.4; 209 4a 4; in OJ frequent: brahmawangca —, bv. 352.3a.2.
Santana II (Skt) ; OB 351: käyastha tuha — (dorpsbestuur Julah).
Santi, zo Air —.
Santusti (Skt); OJ 353 mpungku ring Dewasamüha, dewata kaki —; OJ 355: als makasopâna ; niet in de ministerlijst.
Sanyagana (Skt); 107.1b.3 : bhiksu — (Parcanigayan) z o Sadhyagana.
sapa I (Ind) aanspreken; toespreken; in OJ spec. aanspreken voor belastingen; sinds OJ 305(2b.3) frequent: tan —n dening: „zij mogen niet (voor belasting) aangesproken worden door”. Vgl Bug sapa, in rechten ver- volgen (greondbet. iem. zoeken).
sapa II, z o câpa cäâpa (Skt) vloek ; vervloekt ; soms ook sapa geschreven.
capatha vervloeking; vervloekingsformulier. De OB ed hebben (behalve een zeer korte in OB 004) geen —; OJ 352 heeft de eerste; vrij uitgebreid; sinds OJ 406 komen de volledige (overeenkomstig OJO).
sapi (Ind) rund; sinds OJ 303; vervangt OB sampi.
saptawära (Skt) 7-daagse week: Áditya (NB Redite), Soma ( Candra), Ang- gära, Budha, Wrhaspati, Cukra, Canaigcara.
sapuh (Ind) bruineren v metaal; OJ 352.5a4: —an; z o kärata.
saput (Ind) 1) omwikkelen; inwikkelen; omhullen; 2) kledingstuk (v d heupen naar onder) ; spec. verplichte adatkleding ;: — : 003.2b.4; —én;
sinds OJ 352 in de gapatha: — dening phira: worde ingewikkeld (om- rold) door een slang; pa—yan: 104.2a.1; 3044b.5 (ond).
saput(t)hayu (Ind) afl onz; bet ook in OJO wellicht één voor één, per man, per hoofd (?); OJ 303.4.4-5; 305.2b.5.
sar (Ind) z o masara; pasar; sasar; sarsar.
sara 1 (Ind?) bet onz; OJ 357.3b.6 : mijilakna — mareng thäni salen (corr); later frequent in Jayapangus ed.
— 305 —
sara II (Skt sära ; NB santén) het vocht v het uitgeknepen, geraspte klapper- vlees; 209 5a.1.
sarang (Ind) stoommand voor rijst; slechts in 107.2a.l : air, —, pulu, paryyuk, tikar di anak marakta ditu.
sarasa(?) (Skt?) bet onz; OJ 305.6a.4 : knanya ring wilang — ni sarsarnya.
sarb (Ind) een muziekinstrument; slechts 104.2b.4: turut sarunganfia me —, sangkha.
sari (van Skt sära?) bloem; essence; puik; OB 3044b.1 (plaat beschadigd; bet en verband ond); OJ 305.3a.1 : pangurang —, bet ond; z o pangurang.
carintèn (v Skt carira) doch (afgezien van de latere capatha) slechts gebruikt in den zin van autonoom; sinds OJ 303 frequent en als wisselwoord voor päwakan (z o awak). Vgl VSC RVB 198 no. 1; 202 no. 18. Soms komt ook prih — voor, naast priawak.
carira (Skt) lichaam; sinds OJ 352 in de capatha: ma—; z o garintèn. Sarma (Skt) 302.2b.3 : mafuratang — fa räya Ajfäna (Buru). Saroja (Skt: lotus): OJ 305: huwus tinatah tkap dapunta —.
sarsar (Ind) bet onz; bijwoners; nieuwelingen; immigranten ?; OJ 303.25; 305.6a.4 : wilang sarasa ni —nya; z o sasar (hawu).
sarungan (Ind) een muziekinstrument; slechts 104.2b.4 : turut —fia, me sarb,
sangkha; misschien —= saron ? of == serunai ? Vgl Kunst, MDB, afb. 2 en afb. 10.
sarwa I (Skt) allen (bijna altijd geschreven: sarbwa); z o yumt.
Sarwa II (Skt) titel van een senäpati; in 205 en 303; sinds 431 (C. 991) regel- matig.
sarwaphala (Skt) alle soorten van vruchten; OJ 305.9a 1.
sarwaswa (Skt) de gehele have; „hebben en houden”; OB 304. 1b.6(2X); si- narwaswa: OJ 448.5a.1. (ook geschreven : sarbwacwa).
sarwopäya (Skt) alle levensonderhoud; sinds OJ 305 in de capatha. sasag (Ind) bamboe bank (NB asagan); OJ 353.2b.5. sasap (Ind) schoffel (of hak); OJ 305.3a.3.
sasar hawu (Ind) bijwoners; nieuwelingen; immigranten; niet volwaardige dorpsbewoners; NB: sasabu; 003; 004; z o sarsar.
caci (Skt) maan; sinds OJ 352 in de capatha. Sasta (Skt?); 106.1b.3 : karaksayafina — (Batuan). sasti (Skt) de 6e dag v d maandhelft.
sat (Ind) droog: ka—an, op ’t droge geraakt: OJ 357.2a.3.
— 306 —
sata'a (Skt catha — vals; boosaardig 1); slecht in 105.1b.6: — syata’anangnia yajin, ya katahuan wawinyangan ya kasuamipramânan ya, wawinyangan — fia, anakfia luhur, pasintabhayana ya kawudi kawudi (ond).
cata-sahasra-daca (Skt) 100 X 1000 X 10 (maal); sinds OJ 352 in de capatha.
satorasi (misschien verbasterd van Skt. satya + rasa; vgl bv. satyawädin, satyawacana, enz) naar waarheid; OJ 305.5b.4.
satra (Skt) hospitium, vaak verbonden aan een kluizenarij ; deze moet dan voor de inrichting zorgen (kookgerei, matten enz.). Reizigers kunnen er overnachten en ontvangen voedsel; 001.1b.3; 2b.4; 106.1b.1 ; 107 (passim) ; 206 (passim) ; 352.4a.3 ; 407.4a.2 ; z o abhyägata, jalan, ulah.
satya (Skt) waar ; waardevol ; effectief ; trouw; eerlijk; 1) sinds OJ 352 in de capatha: pürwa —s; 2) OJ 441.7b.2: plechtige belofte — capatha: ya ta matangnyan wineh saphala tungtung — tinadah ri bhatâra punta hyang …… EREN rasa nikang — : indah, enz.
sawa (v Skt sabhä ?) vergaderen; t. vergadering gaan? ; a—: OJ 357.2a4.
sawah (Ind) bevloeid rijstveld; vervangt sinds OJ 352 het OB huma.
Sawodita (Skt); OB 351: hyarp anak di kärana Wijayapura, —
sawung (Ind) vechthaan; 1042b.1: lagan—; OJ anawung(a); mana wung(a) ; pa—; in OB 302.3b.6: pafiabungén.
sawwa (Ind) echtgenoot ; 202.1b.5; 203.1b.5; 6; 204.1b.4; 6.
sayap (Ind) overdag stelen; anayab: OJ 357 (corr); later frequent (onder de delicten).
Sayu (Ind); OJ 355: rggap paripahar. — (Bwahan).
sdang Ì (Ind) ; vlechtwerk voor manden ; 003.3ab.3 : — lambar 2.
sdang IL (Ind) onderwijl ; ondertussen; OJ 352.4a.6 : ri —anya.
seh (saih) (Ind) dorpsfunction; pa—: 108.1b.6; 3023b3; pa—yan: 107. 24.2; paka—: OJ 666: 4b.5; in OJ 305.7b.1l: matuha say; z o ser; sahing; her II.
„Sékikh, zo Batu —.
senäpati (Skt) generaal; komt sinds 901 voor; aanvankelijk een enkele, bv. — danda, later in de reeks der rechters. Deze opent dan vaak met woor- den als : samoha, pälapknan, pasamaksa, e.a; dan volgt: —, ser, nâyaka, daarna mpungku sogata mahecwara (of syn.), dan pas komen de afzon- derlijke functies en eigennamen. Zie nog Korn Ad. 22 en G Pl 2; zie verder onder de afzonderlijke namen: Belm (Dalm) bunut, Danda, Dinganga, Kuturan, Mafiringin, Pinatih, Sadatan, Sarwa II, Tunggalan, Waranaci, Wrsabha (Wrsantèn).
1) Speciaal tegenover vrouwen; cf. Renou — Filliozet,. 1 ’Inde classique (Hanoi
1953), p. 121 S 1585.
— 307 —
sènggah (Ind) houden voor; beschouwen als; de (bij)naam geven v; —én: OJ 357 3b.5.
ser (Ind) chef over; maka—: OJ 431.4b.6; S5a.l; makaha—: 003.2b.5 ; 105.1b.2. De normale volgorde is: senäpati, —, näyaka; OB — —= OJ her II; ka—an: OJ 352.5b.2; z o air haji; her II; seh (saih).
ser bantan (bantén; v Skt bali: offer); 106.3b.1 ; 107.3a4; 108.2b.1.
ser batwan (Ind) een function; 0034a2, opp ser danu; vgl ook 106.1b.1-2: satra me hyang api, di manasa di batuan, terwijl de betrokken benua „di Haran” heet.
ser danu (Ind) een function: beheerder, opzichter (namens de vorst) over het Baturmeer; 003.4a.2; OJ 30343; OJ 305.645 (opp ser batwan); vgl OJO : tiru ranu; Casp PI 1p 115 n° 5.
ser krängan (Ind) opziener over de kinderlozen (en c.q. hun erfenis); 209. 5b.1l;samgat — : 302.5a.1.
ser panghurwan (Ind) ijkmeester; 003; 004.
ser pasar (Ind) marktmeester; 002; 104; 107; 209; 352.
ser sala (Skt cälä) een Cw. function en raadsheer (z o cäla cri makutäcana) ; OJ 305 :samgat — d.â. Tiksna; OJ 356: samgat — rakaki Sungin.
sérh (Ind) sirih (Cl no. 3185); OJ 352.4b.3; z o sirih.
cesa (Skt) rest; vooral bij de erfenisverdeling; in 101.22: —fia jäng wua- tania di dingänga dingänga, wuatan ya di sang retu; ma—: OJ 353. 1b.3;sa—nya: OJ 305.5b.5 ; z o kangcabhâäjana.
cewa, z o caiwa. si (Ind) honor, vóór persoonsnaam; sinds OJ 352, maar niet steeds.
sibu (siwu) (Ind) baden; zitbaden; pa—an: badplaats: 209.5a.3.
siddha (Skt) bereikt; gereed ; volmaakt; — : OJ 702.3a.l; — dewatä: 206. la2; OJ 352.1b4; vgl nog Casp PI 1 p 7: —dewi; ka—: 004.34; ka—-an, spec. ya krama tani —; „dit is de vaste regel, dat … niet
getroffen worden door”. Sinds 001 met varr, soms uitgebreid met ya krama pirsiddhangku tani —; pir—ngku: 005.10; 006.2a4; 007 (12); 101.28; pir—yangku: 108.2a.6; z o lumäh.
siddhi I (Skt) volmaaktheid ; volmaakt; geslaagd; bereikt; OJ 305.10a4; OJ 705.5a4.
Siddhi II (Skt) ; 003.004 : kumpi—, dorpsbestuurder van Turunen. siddhu (Skt stdhu) arak ; 003.2b.4; 209.4b.6; OB 351.6b.3-4; OJ 305.4b.5. sigi Ï (Ind) lampepit; z o sigi II.
sigi MH (Ind); peamgat — (function v d lampepitten ?); OJ 305.6b.3; 4.
— 308 —
sih (Ind) liefde; genegenheid; —: OJ 305.222; kasya—: OB 351.6a.6: kaka—ën: OB 304.4a.3.
sikép (Ind) grijpen; (tan) —ê&n: OJ 305.3a 5.
siki (Ind) één; één stuks; sinds OJ 303.
ciksä (Skt) voorschrift; onderricht; les; tucht; straf; boete; in OJ ond; OJ 305.3b.5 : misschien : voorschrift.
cila (Skt) goed gedrag ; sinds OJ 305 dikwijls in de uitdrukking : barya barya — molahulah.
silih (Ind) lenen van; anilih: OJ 435 5b.4.
silihan. (Ind) 1) naam v een functie (territoriaal); 2) titel v een function ; 1) 105.1b.2; OJ 431.5b.2; 3; 7a.3; 2) OJ 3543a 1:
silunglung (Ind) thans de bale thuis gemaakt en op de verbrandingsdag naar de sema gebracht om er de verbrandingsdieren in te plaatsen (bij vermo- gende triwangga lieden is er een vaste bale pabasmian op de sema ; stenen soubasement ; meerdere pilaren, soms een tumpang (dak). Vaak in een reeks; 102.1b.5; etc; OJ 1006.1a.6 : bhatâra maka— ri dharma häfiar ;
zo wihära.
sima 1 (Skt) 1) grens; dikwijls —yangfia: „wordt begrensd (door)”; sinds 001 frequent; ka—yan (begrensd gebied); slechts in 102.1b.5: di — banua len; 2) afgrenzen ; afbakenen ; een stichting, spec. klooster ; 102.
1b.5; enz; vaak in een reeks; z o wihära. sima II (Ind) maat v tuak; 0043a.4: twak a— —. simbah (Ind) vereren; spec. een godheid; slechts in 005.2; z o sambah, sumbah. simbur (Ind) een zoetwater- (meer-)vis; 003.2b.2 (2X). Simpat bunut (Ind) ; 005.2 ; ook in 705.3b.5 ; thans: Sidem bunut, bij Bangli. simsimm (Ind) ring; vervangt in OJ het OB cificin; sinds OJ 305 (34.3).
sing (Ind) al wie (wat) ? ; OJ 305.9a4 : yapwan a— kamatan.
singgah (Ind) bij iem. aankeren ; 105.2a.2 : wawinin anak di — di pratayang, di mpun prakära, uma (ond); 3044a.l ; —yan: 106.1b4; 206.1a.6.
singgih (Ind) 1) inderdaad; werkelijk waar; 2) (verb) a) bevestigen ; b) geloof slaan aan ; c) gehoor geven aan; 305.2b.1 : ri dwâ —nya; ka—an: (bevestigd) : 2b.2.
Singhadwälapura (Skt) naam v d residentie (kraton) van Kecari Warma- dewa; 103A.3; dwâäla niet in PW; = dwära?, doch dit zo alg, dat verschrijving of verbastering bijna niet aanvaardbaar is; singhadwära — paleispoort ; zou Mal dewala (muur, enz.) hiermede samenhangen?; z o
singhamandawa.
— 309 —
singhal (Ind) een slip v een kleed; in een slip op de heup dragen ; z o ma- finghal.
Singhala (Skt) 1) Ceylon; 2) cificin —: ’s Konings zegelring; 104.3b. 4; 108.2a.6 ; 302.4b.4.
Singhamandawa (Skt) naam v d residentie (kraton) der niet vermelde vors- ten : 001-007 ; daarna van Ugrasena ; 101-110. In 302.3b.4: matkap di—s; a) is mandawa — pändawa?; b) — Maändawi, dochter van Kucadhwaja, was met Bharata gehuwd; de afstammelingen heten Maändawya; aan de rivier Godä bestond een stad : Mändawyapura; z o Singhadwälapura.
sinta (Skt?) n v d le wuku. sintabhaya (Skt) bet onz; slechts pa— in 105.2a.l; z o sata’a.
sipat (Ind) 1) bet in ed onz; vervloeken? (vgl sapa en cäpa); OB 304.4a. 6; 4b.1; sinds OJ 305 frequent : tan —èn; 2) bet maat? grens? — — in OB 3044a5; pirak —: OB 3044b2; — madhèk: OJ 357.3a3.
sira (Ind) Z.Ed.; etc. ; gebruikt als pron. pers. subst. 3e pers: voor godheden, vorsten en hoge ambtenaren, Vervangt in OJ het OB ida. Het Sas sida is de nog levend bestaande tussenvorm; sinds OJ 303.
sirih, sirih-plant, —blad (CI no. 3185) ; OJ 357.265; z c sèrh.
siring, z o mafiringin.
sisik (Ind) wrijven; schuren ? —an: 302.3b.6; 351.6b.6 ; —&n: OJ 305.3a. 4; 6b.5; 7a.l; z o grangsisik.
Ciwakanggita (Skt) ; 001.1b.2: bhiksu — (ulan di bukti Cintamani mmal).
Ciwakarta (Skt); OJ 305: 1b.2: mafuratang — (Air hawang).
ciwämbha (Skt) wijwater (NB : swamba — wijwatervat) ; OJ 305.4b.4.
Ciwanggada (Skt); 2094b.1: dhikara — (Julah).
Ciwangkara (Skt): OJ 303: panglapuan i surih kuiwan —.
Ciwanirmala (Skt); OO1.1b.2: bhiksu — (ulan di bukit Cintamani mimal ).
Ciwaprâäjfiä (Skt); OO1.1b2: bhiksu — (ulan di bukit Cintamani mmal ).
Ciwaprasuti (Skt); 206.1a.3: — (satra di Air mih); z o Prasuta.
Ciwarudra (Skt); 005,2: bhiksu — (Hyang Karimama).
Ciwasangkara (Skt); 206.1a3: — (satra di Air mih).
Ciwa cri (Skt); OJ 353: pituha —.
Siwal, z o Sang —.
siwi (Ind ?) gehoorzamen; onderdanig zijn; —an: 210.2b.1: —dini di Bali (vgl OJO Br 61.20 en VN diss 76, VIlL.la4; 79: siniwi).
siwi-dharma (Skt) autonoom vrijgebied; 209.524; 210.2a6; 2b.4. skar (Ind) bloem; z o — kuning.
Prasasti Bali II 14
— 310 —
skar kuning (Ind) een boom (Cl no. 725); sinds OJ 357 (corr) onder de „verboden bomen”.
skul (Ind) gekookte rijst (vervangt in OJ soms het OB nasi); OJ 305.2b.4 ; 3b.2 ; 5a.5.
Slar, zo Air —.
slat (Ind) grens; maûlat: OB 304.5a.5 (afgrenzen).
Smut (Ind) ; 210: ida makudur tuha —.
snahan (v Skt: samnâha, toebereidselen (?)); —: OJ 431.5b5 in een ond reeks ; z o näyäkan — knugan. sogata (Skt saugata) Buddhist; caiwa—, sinds 502 frequent ; — mahecwara:
302.4b.5; OJ 303.5.1; OB 304.1b2; 4; 4b4; ka—n: 302.5a.4. soma (Skt) n v d 2e dag der saptawäâra — Maandag.
Song, z o Air —.
Songan (Ind); ânak di —: 003.3b.3; patapan di —: 003.3b.3; pitämaha di —: 102.1b.2 ; het huidige S. ten N. v h Baturmeer ; een andere plaats dan Hanongan.
sopäna (Skt) ladder; intermédiaire; — : 901.5al ; cf. Korn Ad 18; maka—:
met als intermédiaire: OJ 305.1b.3; 352.1b.3.
sowe (Ind) langdurig; a—: OJ 305.7b.3: apan —n tan wgila (omdat het al lang geduurd had, dat zij niet …).
crah (Ind; bijna steeds met c geschreven) overgeven aan; — ang( na) ; — yan(fia); 201.1b.1l: sumraha; OJ —ana, —akna; OJ 305.2b.5; 3b.3 sumrahakna; pa—.
crangsisik (Ind) afl onz, bet iem. met heffingen treffen; sinds 003. Dikwijls: tani (tan) —ën; moeten (mogen) niet getroffen worden door heffingen van (op); z o sisik.
cräwana 1 (Skt) n v d le maand.
crawana ÌÌ (Skt) oor; het horen; vernemen: in ed als causatief : melden aan; tan pa—kna: behoeft het niet ter ore gebracht worden van; OJ
357.3b.3; in latere ed frequent. Crenika (Skt) ; 302, 303 : samgat mengirengiren wandami — (Bd). cri 1 (Skt) als titel voor een vorst : Z.M.; sinds 101: sang ratu — Ugrasena. Cri II (Skt) 104 : panundun pu — (Julah). Cri bawa (Skt); OJ 352.5b4:— (Baturan). Cri mukha (Skt); n v een godheid en een heiligdom; 302.444; 410.5b.2; 640.1b.5; 8a.2 (?); 802.244; in 208.1b.5: apin —: in 5524a3; 4b. 4: bhatära buka cri; 801.1b.3; 4: Bukacri als grens van Basang ara. Cri naga (Skt) ; 006.1b3: z o Agnisarma. Cri nätha (Skt) n v een Bd priesterswoning (kluizenarij); OJ 352, 353, 355. Cri pruk (Skt + Ind); 104: karaksayan — (Julah).
— 311 —
Cry angga (Skt); OJ 355: régap parlpahan mangaran — (Bwahaen). stri (Skt) 1) vrouw; 2) echtgenote ; sinds OJ 303 frequent; z o bini; luhur.
sthüla (Skt) grof; stoffelijk; lichamelijk, belichaamd; panga—: sinds OJ 352 in de gapatha.
su (Ind), z o suku.
Subhadrikä (Skt) ; sang ratu luhur — Warmadewi (Dharmadewi); 202-204 ; 206-207.
subal (Ind) afdoen ; OB 304.1b.5,
Subhama (Skt); 209.4b.4: karaksayan(ha) — (Julah).
Subhawan (Skt); OB 351: di Nuran hulu kayu — (Julah).
Subhumi (Skt) ; 352.5b.3: —
Sucandra (Skt); 303: d.ä. Waranasi — ; 305: d.ä. Nalanda —.,
cuci (Skt) 1) rein; 2) reinigingsoffer ; 3) spec. v overledenen; OJ 357.2b. 1; OJ 507.5b.6.
sudang (Ind) een zeevis (ikan kering); 104: 2a.5-6 : be — rimpi 1.
Sudhar (Ind?) ; 302: ida di Cangini du. — (Bd).
cuddha (Skt) rein; zuiver; biksu — ganitrina, ongehuwde bedelmonnik 4 opp grâma ; z o uparata. |
Suddhaksara (Skt); OJ 305.1b.2: rama kabayan — (Air hawang).
cuddhi (Skt) reinheid; reiniging ; loutering; rein ; gelouterd; —n: Oj 305. Sb.5 ;sumuddhi: OJ 305.2a.1.
Sugya (Ind); OJ 305.16.3: räma kabayan — (Air Hawang).
suhun (Ind) op het hoofd dragen; het vorstelijk bevel eerbeidig ontvangen (en uitvoeren) ; —an tanggunan, z o tanggung; —ang : 004.3b.3 ; sumu- huna: OJ 305.9a5; syuhunang „wordt eerbiedig ontvangen (door)”: 001-003, 006, 101, 104-108; a—: OJ 305.6b.5: apikul, adagang, — ma- reng thäni salen, saparananya.
Sujiwa (Skt); 209.4b.3 : astakula — (Julah J sukha (Skt), z o —du(h)kha. Sukhada (Skt); OB 351: di Lwaran hulu kayu — (Julah).
sukhadu(h)kha (Skt) „vreugde en smart”, 106.3a.2 ; 202.2a.3 ‚ 203.223; OJ 446.5b.3 ; z o du(h)kha.
Sukaji (Skt?); OJ 352: räma kabayan bhiksu — (Baturan).
Suka manifijo (Skt + Ind); OJ 305: grens van Er hawang, thans : Panin- djoan Panelokan (— panorama, bellevue).
sukat (Ind) maat; meten ; —an : OJ 353.2a.2; ma—ang: 438.1a.2 ; pi—ang: 101.1b.2 ; 438.1a.2.
en ZI —
Sukhawana (Skt) thans nog Sukawana (in 208.1b.6: Usikawana (?) als grens v Cintamani); OJ 407.3b; 5; 44.3; in 802: Sikawana (passim) ; in de oudere Bal litt bv. Sangkul pinge, Kusumadewa, vindt men herhaalde- lijk: gunung Paneradjon — Sukawana. Onder — valt de Gunung Panu- lisan, waar vele oudheden, vooral bijzettingsbeelden, bewaard worden.
Sukhawati (Skt „het westelijk paradijs” der Bd) als plaatsnaam (in Zuid- Gianjar) : OJ 352.3b.5.6; 4a.l ; 661.Pa.l; näyaka —: 110.1b.2.
sukèt (Ind) wild; woud; wildernis; „prairie”; z o asu; culung.
cukla (Skt) in OB — —paksa, lichte maandhelft.
cukra (Skt) n v d 6e dag der saptawära — Vrijdag. süksma (Skt) fijn; sinuksma: 602.6b.2; pafiuksma: 102.1b.6; OJ 305.655 ; panüksma: 352.3a.1; 602.6b.2 ; anuks(a)ma: 602.6b.3; vgl Korn Ad 27.
suku (Ind) een munteenheid, vaak afgekort su.
sulaksana (Skt) De originele bet: „met een goed, gaaf lichaam”, cq. „met gelukstekenen” is in ed niet toepasbaar; slechts in OB 304.4a.4; waar
een bet „van goed gedrag” (— NB) beter zou passen.
Sulendra (Skt) ; z o Surendra II.
su!ing (Lad) fluit; 003; 004. In OJ 3524b.2: juru —; anuling sinds OJ 305 zeer frequent; ma—: OJ 352.2b.3; pra—: 303.37.
culpika (Skt: cilpikea) Een Bd function, over de peeldhouwers (en de bouw-
werken) ; OJ 305 : samgat — dâ. Blongkeng; z o salupika.
sela (ind) verlichten; beschijnen; sumuluh: sinds OJ 352 in de capatha.
sumpoa (ind) vereren; spec. een godheid; mafiumbah: 603.2k.3; 0054; 15; pafiumbahan, plaats v verering; heiligdom; tempel: 003344; 3b. 2; zo sambah; simbah.
sumbat (Ind) bet onz; slechts OJ 303.47 ; 353.3a.l : — gulma..
sumbui I (Ind); een function genoemd nà sarwa en dinganga; 210 ; 301; in 302 :syumbul; in 303: sinumbul; vgl Stutt OS 265-6; z o mafiumbul.
Sumbul II (Ind) ; 210.2b.6 : da man.ä. di hulu —.
Sumeru (Skt) Ciwa’s hemelberg ; slechts èênmaal in de edicten (104), waar het evenals in NB een tempelgebouw (mèt dakétages) betekent: 104. 2b. 2-3: anada samafia habanwa marpunya me mamatampihang punya patpat lalima —-fha, mäs ku 2 tmwan näyaka ya pafuligaran; vgl nog Casp PI 1 p. 17; z o meru.
Sumpilahan (Ind); OB 304.5a4: grens v Bantiran.
Sungin (Ind); OJ 356: samgat ser cäla rakaki—; OJ 402: senäpati di- nganga pu —.
edm ternet ne nnen
— 313 —
sungkul (Ind) bet in de ed onz (wellicht houten krisschede); OJ 353.2b.1: laficang, banawa — mamantilan, laryyalaryyan.
Sungsang I (Ind) ; 302.2b.3 : keraksayaûfia — (Buru). sungsang II (Ind); n v d 10e wuku; ook julung —.
sungsung (Ind) 1) op het hoofd dragen; vereren; 2) in OJ: adalen a—: wellicht: in een draagstoel gedragen worden (?); ad 1) ma-—: 109.2a. 2; pafiungsungan (plaats v verering) : 003.2b.3 ; 0959 ; vierge nen 3 102.1b.4; ad 2) OJ 303.22; 305.324; 8b.5; etc.
Supir, zo Air —
supratibaddha (Skt) degelijk (afdoende) verhinderd; maka— sanggerugyan ya âjfiä, varr; z o sanggarugi; maka— zonder sanggarugyan: 209, 210, 302, 304, 351 ; makaha— : 002.3a.5; z o pratibaddha.
Suragana (Skt); OJ 305.1b.3: räma kabayan — (Air hawang).
surang (Ind) bet onz: wellicht : bergkam; slechts OB 304.545: wnang panga- epén po arnak len puficar —fa.
surat (Ind) schrijven; z o mafuratang äjfa, syuratang; cok in het dorps- bestuur komen mafurateng (schrijvers) voor.
Surendra 1 (Skt) Heer der Goden (Indra) ; sinds OJ 352 in de canatha.
Surendra II (Skt); 302, 303: maf.ä. 5; 352, 353: caksu karena pura; in 355 — sulendra.
surih (Ind) een function, meestal één paar; 303.54-5: panglapuan di —
kulwan … … ‚ di — wetan; 356. Z. 7 : samgat — wetan, samgat — kul- wan; z o — lamata, — lamsu; ka—an.
surih lamata (Ind) een function; 101.29: — lamsu; 106.324; —; 20134: di panglapuan di —; 210.343: panglapuan di surih lamsu, panglapuan di —; 301.5a.4-5: panglapuan di —; z o surih lamsu.
surih lamsu (Ind) een function; 101.29: surih lamata —; 107.323: —;
210.3a.3 :penglapuan di —, panglapuan di surih lamata; z o surih lemata. suruh (Ind) bevelen; —an; —ën; syuruh ma—ang; pi—ané; pva—. susu (Ind) melk; 106.323 : — bungbung 8. susun (Ind) opstapelen ; anusuna: Oj 352.5a4. sutantra (v Skt swantantra) autonoom; sinds OJ 3053. Sutu (Ind); OJ 355: bsar mangaran — (Bwahaen). Suwad (Ind): 209.4b.2: juru di Kadhuran —, dharma (Juleh). Suwal (Ind) ; 103.A5: naam v een stad of eiland buiten Bali; z o Gurun.
swämipramäna (Skt) macht (gezag) v d echtgenoot; ka—n: 105.1b.6; 22.2.
EE
ie, ;
DE ener ameandded err €:
EE Helen)
en MIE vaa
Swastha, Suasta (Skt); 210: adhikar. Wijayakränta tuha —; 301: adhikar. Bijayapura tuha —.
swasti (Skt) heil, zegen; — cakawarsatita: 205; 701; z o caka; — dirg- hayu(sa): OJ 503.5-6; 504.4-5.
syap (Ind) hoen; pa—an: 106.342; pa—yan: 3044b.5; pama—yan: 304.4a.2.
syuratang (Ind v surat) op last geschreven door; 209; 210; 301: — (anak) di kärana Wijayapura.
syut (Ind) bet onz; —èn ; OJ 305.6a.3. ta (Ind) toch; dan; enz. Sinds OJ 305 (24.2). Taba (Ind); OB 351 : samgat prah pu —
taban (tawan) (Ind) wegroven; buit maken ; oorlogsbuit; — karang, klip- recht: 1043b.3 (vgl Korn Ad 31); fyaban: 1041b3; 351624: panga—ang: 002.2b.2 ; 104.2a.5 ; 108.1b.3-4; 302.3a.6; 3b.1; tar— (? slechts hier praefix tar!) 301.3b.5.
Tabanendra (Taganendra) (Ind ? + Skt) ; sang ratu cri haji — Warmadewa: 202-204 ; 206-207.
Tabar, zo Air —.
Tabini (Ind) n v een bergrug bij het Baturmeer; OJ 305 : buwung —: grens v Er Hawang.
Tabu (Ind) ; 302 : senäpati Maniringin tuha —; 303: senäpati Pinatih pu —.
tadah (Ind) opvangen, ontvangen; —én: 3044a.3; tinadah: OJ 305.8a.1; manadah: OJ 305.2b.3; ama—i: OJ 305.4b.5; tinadahakën: OJ 352. 6a.6.
Täga, zo Air —.
Taganendra, z o Tabanendra
tagtag (Ind) trap; z o — bukit,
tagtag bukit (Ind); 006: grens v Indrapura. tah (Ind) toch; OJ 305.3b.5: z o atah.
tahan (Ind) vasthouden ; tegenhouden ; bedwingen; tinahan : 104.3a.6 ; ka—:
001.1b.3: di — buru, „in het jachtgebied” ; z o — taku.
tahan taku (Ind) een function (ongeveer politiechef); in een reeks: 105.1b.
5; 2a.6; samgat — (Bd): 351.
tahèm (Ind) bet onz: onderdeel v kiel v een vaartuig of zitplaatsen in een prauw ; —an: OJ 353.2b.5; z o tarhman. Tahi l (Ind) bet onz: z o — nuni.
tahi II (Ind) vuil; drek ; —n tikusèn, sinds OJ 352.3a.6 frequent,
_=
— 315 —
tahil (Tam) 1) een bep gewicht, vooral voor edele metalen en edelstenen : 2) wegen; 3) in de ed + invorderen van bep cijnsen ; „belasten”; sinds 003 frequent; di ha— ; ma— ; ma—ang; pa—; pa-——ang; tumahilang.
Tahinuni (Ind); hyang —; 110.1b.3: purihfia di —; 1b.5: apan hnu syu- ruh —.
tahu weten; —: 105.243; ka—an: 104.2b.6; 3a.5; 3b.3; 105.1b.6; 106. 3a.2; 108.2a4; 302.4a.6; maka —: 104.3b.4; 108.226; maka—akna (2): 302.4b.4 (verdacht); maka—ang: 351.6a.3; paka—: sinds 001; zZz Oo yumu; paka—an, recognitie?; pangatawan — recognitie?; paka— angen: 304.4b.3. Wordt in OJ sinds 305 vervangen door wruh of uning.
tahun (Ind) jaar; sinds OJ 303; vervangt OB: tmwang; sa— sa—: jaar- lijks —= OB : hatmwang hatmwang.
tajëm (Ind) scherp; tyaj(é)min: gescherpt: 3024a.3: fring —; panajëm: OJ 305.7b.4.
taji 1 (Ind) ijzeren spoor voor vechthanen; upah —: OJ 305.5a.5.
taji II bet onz; slechts 208.1b.1 : mwang purwwa dawan —n Cintamani (voi- gen grenzen).
tajuk (Ind) bet onz (vgl T II 735: tajuk; 736: tajug) ; slechts in 1042a, 6: tarhman katik 10 — 10 ; volgens Wi II 517 pegs, tholepin.
tajur (Ind) bet in ed onz; misschien verw. met tajug: pyramidaal dak; pa—: OJ 357.1b.6: —, pabatubatu; 602.5a.6 : palakar, pahatép, —.
takar (Ind) wegen ; OJ 303.15 ; 10: — turun buficang haji rayâdmit (ond); ma—i: OJ 305.6a.1.
taki (Ind) zorgen voor; toebereidselen maken; een gast „uitvoerig” ont-
vangen ; —ónèn: OB 3044a.3; panga—an: 108.2a.l; z o inak.
taktak (Ind); wandhagedis. Enkele malen in de capatha: OJ 305.10a.5; 352.6b.6 ; verder bv. OJ 404, 505, 811.
taku (Ind) bewaken (T II 626); slechts in 102.1b4: anada tu anak dhar- mana, tumaku marhuma, mangrawi di kasimayan banua len (ond); z o tahan —.
takut (Ind) vrezen ; OB 304,4b.2 ; in 109.2a.4 onz : sanghyang — sandingan(? )
talaga I (Ind) bet onz; vervangt kumpi, dyah, of sanâät, kumâära, z o yumu. Slechts in 101 en 105. Mogelijk verwant met talaga — 4n + 1 in het spel: tjontok pulang (T II 714: talaga 2e).
talaga II (Skt tadäga, tatäka) vijver; 205 A6: dwang —.
talahara (Skt?) bet onb; 207.2a.2: z o panti; 1002.5b.1 : mwang — í har- pên i pahöman, ring pomahan.
— 316 —
talaka (Tam?) e.s.v. boot; slechts in 103.3b.3: me yanäda taban karang ditu, parahu laficang, jukung, — ; vgl Skt talla, PW III 286: 2c: tall == „Boot”.
Talbud, zo Air —.
tals (Ind) kladi (CI No. 985) ; OJ 305.8b.2.
tali (Ind) touw; pa—; 104: 2b.2; OJ 352.2a.5; pa—an: 304.5a.3: — batu (grens); panali: 104.2a.2; 305.2b.3; 45.4; 6al: z o tali-tali.
talikur (Ind) bet onz; 104.2a.3: pamlin bhanda mäcaka 4 — näyaka mâ 1 arghayangfia; vgl Sund: zorgen, bewaken.
tali-tali (Ind) 1) in OJ 352.3a.2 ond; 2) a— sinds 433; en pa— sinds 605: e.s.v. spel; wellicht touw-trekken ? ; vel Heyting, OV 1923 I-II, 68, No. 5.
Talun (Ind) boomgaard; in 262-204: als plaatsnaam.
talur (Ind) ei; 004.2b.4.
tama (Ind) binnengaan; vallen onder; behoren tot; 002.1b.4: z o danga; ka—na: OJ 436.223: pisaningun — tkap ring kabalan; z o — ganti.
tama genti een function; 101.2b; 10€.3a.l ; 107.342; in OJ 447 ; 448; 507: samgat —, z o (samgaf) pafijing ganti; pasuk ganti. tambaga (Prakrit) koper; z o pande; täm(b)ra.
tambak (Ind) dijk wal; muur; beschoeiing; 209.5a.2; OJ 352.4b.1; tyam- bak: 205.A.6.
tambang 1 (Ind) touw? (teugel; boogpees): —an: 1) touwwerk; 2) veer- pont; 3) afscheiding in het vechthanenperk; in OB vaak samen met: tapa haji, näyeakan buru manuk (var tangkalik buru), Iblb, ser pasar; pa—: sinds OB 304; OJ 305 frequent.
tambang U (Ind) zeng; zangwijze; OJ 3059b.2: näyaka — tapuk pamâ- dahi Dawang.
tambar (Ind) bet onz (vgl T II 776: juru —); 1042b.3: — pun randa mâ
3 marang kifiakenûa alikènna, — parladug mä 2; pama—: 108.1b.5; 392. 3b.2 : —makmit laicang mä 2 habulan habulan. Vgl nog Mak tam- bera’ — medicijn.
Tambih (Ind) ; 1) OB 351: pratikäya tuha — (Julah); 2) OJ 352: mafiu- ratang — (Baturan).
tambèël (Ind) (op)lappen; slechts : —yan : 302.4b.2 : di kitkani — (volkomen ond); OJ 554.2a.5: tan kna pa— mwang matan wdus itik.
tambilung (Ind) vat; trog (spec. om lawar te maken) ; pa—: 357.2a.3 par timba —; later in Jayepangus ed frequent; panambilung: OJ 352.3a. 3; z o timba.
— 317 —
Tamblingan (Ind) thans nog het meer v — in de centrale bergstreek v Bule- leng; 110: anak banwa di —; 902: pande wsi ring —; 1011: karä- man ing —,
tambir (Ind) n v d 19e wuku.
tämbra (Skt tämra) eigenlijk roodkoper ; doch in de ed ook voor zeker soort brons gebruikt, waarvan de oorkondeplaten gemaakt zijn; vandaar: op koper inbeitelen ; —kna; OJ 4024b.2; OJ 431.323; tinambrakën: OJ 402.4b.5 ; tumambrakna; OJ 431.3a.l; z o —bhäjana.
tämbrabhäjana (Skt : tämra-o) koperen vaatwerk, z o tämbra ; kangcabhäjana.
tambuku (Ind) verdeelblok v sawahwater ; OJ 436.245; OB 438 (passim); 1008 (passim) ; pa—an: 005.16; z o Korn Ad 10.
tampih (Ind) vermeerderen; slechts in 104.2b.3: anäda samafia habanwa marpunya me mama—ang punya patpat lalima sumerunia; waar het slaat op het bouwen van meru in de tempel.
Ta(m)pikèn, zo Air —.
tampil (Ind) overnemen; kopen tegen de werkelijke prijs (zonder winst) ; anampila: OJ 357.4a.3 (corr) ; later frequent.
fampin (Ind) lett.: in vieren vouwen; verviervoudigen (belasting; boete) ; OJ 305.4b.2 : tan papat(t)ampina; z o pat.
tampuh (Ind) vallen; (tan) ka—ana (dosa): OJ 357.4a.5 (corr) ; later frequent.
tampyal (Ind) schoppen ; trappen ; anampyal : OJ 303.2.6 (onder de delicten).
tämra, z o tämbra. tämragomukha (Skt) de koperen hellepan; sinds OJ 352 in de capatha.
tamwi (Ind) gast (naast tamyu; tamuy; vgl tuluy naast tulwi api, apuy, apwi, enz.) OJ 305. 4a5: pra—; OJ 352.4b4: pa—.
tan (Ind) sinds OJ 305; vervangt OB: tani; z o tätan. Tana (Ind); 110.1b.2; pratikäya — (Tamblingan).
tanah (Ind) land; gebied; 107.1b.2; 2b.6: — winait; — hyang: 304.5a.5 ; —- pasih: 7054b.5; ma—: OJ 353.2b.3.
tanam (tanêm) (Ind) planten: —ana: OJ 305.842; 8b.1.2; —ën: OJ 435. 7b.1; ma—an: OB 291.21 (verdacht; corr copie) ; — —an: OJ 352. 3b.1.
tanaya (Skt) zoon; kind; in OJ 353.1b.5 ; 448.222 : —n thäni — anak thäni.
tanda 1 (Ind) in beslag nemen ; 001.2a.3 : katandasan di rgëpfia tarub blin- darah, —yan, sambar tua kabakatyafifia bilang tandaga 1.
Tanda II (Ind) : hyang —, een heiligdom, dat bij erfenisverdeling de landen
— 318 —
en velden ontvangt als ftmwan (z o tmu); aldus: 001, 005, 007, 107; in 302.4b.2 : höntwa karyyu ben sanghyang — cida, di katkani tambêlyan.
tanda III (Ind) teken — signum ; ook : teken-drager — signifer ; komt in OB, OJ, OJO, OJL, NB, NJ daarom voor met de bet van „handtekening”, zegel ; doch ook militair-ridderlijk: a) vaandel; b) vendel; c) vaandrig == officier! z o pafiji.
tandaga (Ind) bet onz; 001.243: tua kabakatyafina bilang —]; 002.2b.1 : id. (10); 006.1b.5 : tua kabakatyafifia makuta, makambang dpa 6 tka- pafina papatulungan bilang — 1 tarub; 104.2a.1 : tua kabakatyaffia wi- lang — 20, tarub 12, blindarah mä 6, sambar karundung 2 tkapafina krtya ampung pi 4, etc; OJ 352.5a.5 : —wilangnya wlit 100 karandaga; verder 005.16 : patambukwan —l dayan parigi ; OJ 557.2a. 5-6 : sakweh ing padrbyahajyan parawuluwulu näyaka saksi mwang tangkalik tka ring wilang lawang, wilang tani ni tanding haji brat ing tanding tke — ring gulma pawdihan i pamwatan: OJ 305.6a.4-5: drbya hajinya isin kampil mare Turuian mä 8 knanya ring wilang sarasa ni sasarnya, tan pabyaya mwang pacaksu pawwat, tan kna —; — yang: 101.15:
tua—fa di wilang pi 1 ya pamayaryyafina.
tandas (Ind) 1) lett. hoofd; kop (wellicht van geslacht offerdier bv. 003.1b.5 — 004.1b.5 ; 2) een belasting: hoofdgeld (?) meestal naast: tarub, blin- darah, sambar ; 003.2b.1 : nà kelala parakelala volgen de groepen: pam- watan, pawalyan, brahmawangca, —, pagandyan; OJ 303.2.7 : ond; 304. 4b.6: tundaek bahan —; OJ 305 (passim) : — ludan, tutan; id. 431. 3b.1; cf4b4; (tani) —yan: (niet) door hoofdgeld getroffen ; 108.2a. 1; 302.3b.5: — ulih pamwatan me tyaksun banwa, me näyakana pra- kära; tumandasana: OJ 305.6b.1; ka—an: 001.2a.3: undahagi …… tangkalik di hasba — di rgëpnia tarub blindarah, tandayan, sambar tua kabakatyaûfia bilang tandaga 1: z o tdhas, tandaga.
tanduk (Ind) horen; hoorn; mananduk mayong : hertshoorn bewerken; 108. 1b.6; 302.3b.3; z o dingding ari; Air poh —.
tangeh (Ind) lang; langdurig; veel ; —ang(fia) : OB 304.1b.5.
tangga (Ind) 1) ladder; 2) buur; 209.5a.6 : kasamagrin turun — saha safijata.
fanggap (Ind) ontvangen; sinds OJ 305; —an; tinanggap ; ananggapt.
tanggar (Ind) bet onz, misschien — Mal tangga, ladder; pa— in OJ 305. 6b.3: in een reeks belastingen op bouwwerken; in OJ 352.5b.l: tan kna sajfia mwang —; in OJ 435.5b.3: (tan)kna — anuling ku 1 angkén tahun.
tangguli (Ind) 1) n v e boom (Cl no. 1805) waarvan het vruchtvlees als purgeermiddel gebruikt wordt: z.g. trommelstokkendrop: OJ 353.2a.3;
2) (== NB: kuma—) halfgaar (v eieren; T II 848): 209.4b6 : dadih — hartak.
— 319 —
tanggung (Ind) op de schouder dragen (pikul); 1) — vathäkrtya bsar sanhi „het verplicht verrichten van allerlei werk: groot en als kunstambacht”, constant in (bijna) alle OB edicten; 2) in de erfenisverdelings-regel : suhunan —an, d.w.z. de weduwe ontvangt 3, de weduwnaar 23; z o suhun; krängan; angca; uparata; wordt in OJ vervangen door pikul.
tangkalik (Ind) fokken, echter bijna uitsluitend gebezigd van paarden fok- ken: — di (h)asba, (h)acwa. Sinds 001 (24.3) frequent, ook in de afl. —- yvan, tinangkalik, manangkalik, panangkalikan(a); 005.7 : marundân tuhafi jawa, buruburwan, tapa haji, tambang — manuk, mangharafüi, manutu; OJ 303.29; 11: bungan—; OJ 6212b4: — agéng — alit.
tangkil (Ind) zijn opwachting maken; ter audiëntie gaan; panangkilan 1) audiëntie ; 2) zaal: OJ 352.3b.6.
Tangkup 1) 005: grens v partapanan di hyang Karimama; 2) 304.543: grens v Bantiran.
Tangun (Ind); 302: sg. adhík. pura tuha —. tani (Ind) niet; tanyada er zijn niet; in OJ vervangen door: tan.
thäni (Ind) dorpsgebied ; in 206.1a.6 : — hyang, als grens v satra di Air Mih; paka—n: OJ 305.8a.2.
Täntän (Ind); 005.3-4; karaksayanna — wutuh (Simpat bunut).
tapa (Skt) ascese, asceet; pa—{(a)n, par—(a)n: kluizenarij, sinds 003 fre-
quent, naast partapanân (sinds 001). Is in minstens 3 gevallen (OO1, 005, 352) duidelijk Cw, in andere gevallen komt het in een reeks voor,
na wihära (Bd), gevolgd door kamulan of silunglung (435, 439, 441); vgl VN KOB 454; z o haji, tapana.
tapah (Skt?); slechts in een reeks dorpsfunction ; 005.3 : hulu kayu wetang
mafiuratang —- patih mantri; z o patih.
tapa haji I (Skt + Ind) een groep geestelijken („vorstelijke kluizenaars”),
komen zowel apart, als in reeksen voor; 001.2a.3 : pasang gunung mäs mäsaka 1 partyaksuna kupang Ì pabharu di — kupang 2 partyaksuna kupang 1; 003; 004: variant + pagajah; OJ 305.4a.5. var; elders ge- combineerd met tambang: 002, 005, 104; 202, 203; OJ. 431. 5a.3. In 107.2a4 na de reeks mangikat: —, tuhan jawa, pun randa, kaicaka, juligara, mamukul prakära; in OJ 303.36; 305.7a.1l: tan sapan tkap ning (waték) —.
tapa haji II (Skt + Ind) samgat — : 302, OJ 352, 356, 404; näyaka —:
OJ 303.33; 4; 6.
tapana (Skt) ascese, asceet ; par—(a)n, kluizenarij, sinds 001 frequent, naast
pa(r)tapân; z o tapa.
— 320 —
Tapsan (Ind) n v een dorp dichtbij Sukhawati en Baturan; OJ 352.5a.5. tapuk (Ind) masker(spel) ; a—an, pa-—-an; Z O näyaka tambang. Taradang (Ind) z o Bukit —.
tarah (Ind) plunderen: 002.1b.3 : tuanak mati ma—in kuta, ma— amin bu- nin; 1b.5 7 tuanak bamta ma—in kuta, ana marulih buninya, pusitanya mäs mä 4 dihadiri; 102.1b.5: tkan prâäpta kälafia tyarah anak; 104. 3a.4: anäda cheda mati tyarah bunin ya, tani patarubyan ya, tant pa blinyan darahna, tani parangsan, tani krangyan, baluna katahwan di ya jhäng; 209.5a5: yan ada — an tumken twa partapanan di Dharma- kuta; 301.3b.5 : tartawan ulih —af mabharin pangraksayafina; 35 Lob. 1: me di bhayan. bisti inganna, hawalan turun —-an, tani burung mati kahafang; z o bunin; cheda ; hafiang ; pusita ; taban ( tawan); turun.
Taran (Ind) ; 209: da dik. panglapuan Paficakala tuha —.
tarang (Ind) drogen in de zon; — én: OJ 305.6a4; —an: OJ 357: 25.1 (bet?) ; OJ 431.542 (nopens sarwa wija).
tarangga (Skt) golf; 208.1b.1 ; 702.43: Iding — (grens Cintamaeni).
tarhmen (Ind) bet onz; slechts 104.2a.6 : —katih 10, tajuk 10; z o tahém.
tarinan. (Ind) afl bet onz; slechts oJ 305.4b.4.
tarub (Ind) werkloods ; werkplaats; als belastingobject; naast tandas == „per hoofd”; hiernaast steeds blindarah en sambar; in OB frequent; pa-— yen: 104.3a4: anada cheda mati, tyarah bunin ya, tani — ya, tani pabli —nyan darahûa, tani parangsan, tani krangyan balufia kata-
hwan di ya jhäng; z o tandaga.
taruh 1 (Ind) 1) inzet; 2) weddenschap; 201.34: — karung; a—: oJ 352. 2a.5;pa—an: 3024a.l; 3; vgl VN KOB 458 nopens. makarungakan.
taruh II (Skt taru) boom; slechts in 101.26: taní kamiluan maphalli mar— ma(wa)candana; 2.10: näyakafi candana, urafia ha—.
tasik (Ind) zee; in 0021b.3: hangga — kadya. grens v kuta di banua Bharu.
tatah (Ind) inbeitelen; zowel in bronsplaten als in steen; beeldhouwen; tinatah: OJ 905: anatah: OJ 306; 307; z o cacah.
tatan (Ind) niet (met nadruk); geenszins ; OJ 305.443: 436.2a.1. tathäpi (Skt) echter.
tatas (Ind) afbreken; panatas(a): OJ 305.9a.2; OJ 406.6a.
tafkäla (Skt) tijdstip; (na de datum) : —n: dat is het tijdstip, waarop. tatu, z o Air byu ma —.
tawan, z o taban.
täwat (Skt) zó groot, zó lang; correspondent met yäwat; sinds OJ 352 in
de capatha.
nd ennn
— 321 —
tawing (Ind) muur; wand; beschot; lambrizering; OJ 305.9a. 2-3: pagar, kikis — sal.
tayab (Ind) bij daglicht stelen; OJ 357.446: anayab (corr); later frequent (onder de delicten).
Tayung (Ind) ; 301.3b.4; mafuratang — (banwa Bharu).
tba (Ind) 1) onder; beneden; laag; ka—, naar omlaag, opp kadahulu, naar omhoog; z o jalan; ond is 003.2b.3: anak (k)atba ida mafumbah ang- kèn asuji; en. 004.322: yan katwa kadahulu ida sanghyang pangdak- sayan, di lakwan di ulihan. Korn Ad vertaalt mi. ten onrechte: oudsten, die aan het hoofd staan, nl. v een dorp; 2) paling —: de laagste: 210.2b.6 : mafuratang aja — : de jongste, dus derde griffier ; z o wuntat.
tbasan (Ind) offers; OJ 353: samgat — (dyah Homa); 402: samgat — (Unggang).
tdhas (Ind) hoofd (vgl tandas, en NB tras); 101.1.2-3: ya ka—an hulu kayu, krtyan angan, krtyan hulu kayu.
tëgér (tögër) (Ind) nog hoger-op bestijgen; slechts manögèrang ; 304.5a.3 : —- patalyan batu (in een grensbeschrijving).
téhér (Ind) voorts; vervolgens; a—; in OJ 305.9a.3: tan panèhèrakna.
teja (Skt) gians; — urip: OJ 357: grens v Jung hyang; OJ 806: grens v Tumbu; beide dorpen liggen in Zd. Karang asem.
têëték (Ind) houwen; hakken; kappen; manêték lunas: OJ 353.2a4: de kiel v een boot leggen.
tiba (Ind) vallen; treffen; getroffen worden; geraken; bereiken; 102.1b. 4: —ûa; in OJ : —na; ka—(n); ka-—na; nibakèn; z o duhkha.
tibo (ind) sluipmoord; anibo: OJ 357446 (corr); later frequent (onder de delicten).
tida (Ind) ?) een gewelddadige dood sterven; slechts in ka—fia: 102.1b6; waar over uitzonderingsgevallen (thans „mati salah pati”) wordt ge- sproken, die niet een normaal dodenritueel mogen ontvangen; z o cheda.
tiga (Ind) drie; OB 351.7a.2; z o tlu,
tihès (Ind) bet onz; OJ 352.4b.4 — ing pusit.
tihing (Ind) bamboe; (CI No. 475) ; z o éring—.
Tihung (Ind); 302.2b.3: pratikäya — (Buru).
tikasan (Ind) een belasting geheven over: I) de productie van weefsels, inclusief het verven, enz; 001-005; (101); 107; 2) ander bedrijf of productie : 104 (tambang, buru, tapa haji); 202; 203 (pasar, pandhar, kdi, tapa haji); 303.22 (näyakan mänuk mwang kajurubalyan); 3)
muziekuitvoeringen: 303.3.7-8. Merkwaardig is: 105.2a4-5: mar—, hadan — prakâra.
— 322 —
tikër (tikar) (Ind) mat ; slaapmat. Hoort bij de uitrusting van een hospitium (satra); pa—ën: 001.2b.4-5 ; z o Imang, satra.
Tiksna (Skt) OJ 305 samgat ser säla d.ä—; in OJ 352, 353, 355: mpu Udayälaya d.â— (Cw).
timah (Ind) 1) tin (= — putih); 2) lood (= — hitam); 3) zink (= — ma oJ 305.3a.3; vgl nog OJO 58. V°-19-20: abalantén — kangga ; id Á V°…21 : pamaja wuri — tamra (beide in lange reeksen handelsartikelen)).
timba (Ind) emmer, aker; pa—: OJ 357.243; in Jayapangus ed frequent.
timbul (Ind) broodvruchtboom (CI No. 406) ; in OJ 3524a.l: de 4e der 4 tumpuk v. Sukawati.
timpal (Ind) vernielen ; weggooien ; —akna: OJ 305.9a.3.
timpik (Ind) wellicht: oproepen voor diensten ; slecht par— in 0 gel parpilih —. Vgl NB: tempek — oproepressort (Korn Ad passim, sp. ie z o tumpuk.
timtim (Ind) z aangenaam, prettig voelen; slechts : OB 504.445 : sambungyan papanimtim sang ratu pada; z o inak.
timur (Ind) jong (?); tarahan —: OJ 353.3a.l; OB 201.34: pa(?) (corr copie). |
tinah? (Ind) bet onz (== sinah; aided. strikken spannen? alleen in 002.2b.1: katkanfia tuminah kalulafa.
tingët (Ind) oorhangers, oorsieraad ; ma— —: 004.2b.2; z o ingét II.
Tinggar (Ind); OB 351: di Nuran hulu kayu —; (Julah).
tinggung (Ind), z o Paninggungan.
Tingkad (Ind) 001: grens van de partapanan di gei zeer 3 meets, grens van Cintamani; thans Tingkad, grens v Serai (en Kintamani ?).
tingkir (Ind) kemiri (Cl No. 165); 104.224; sinds OJ 357 vervangen door kamiri. |
tira (v Skt tira — oever ?); in een reeks: 104.1b.4 ; 22.6 ; panglapuan (di) —-: 201; 205; 210; 301; 303; en OJ 447.2b.2.
tiris (Ind) klappervrucht ; —an : klapperboom (CI No. 968); Sinds OJ 357 (corr), later frequent in de ed. m
tirtha (Skt) 1) heilige badplaats, bedevaartsoord; 2) rah —, een tijdstip ë de maand kärtika; ad 1) 205.A3; ad 2) 2094b.5; Sal; ad 1) pa—: 205.A.5.
titi 1 (Ind) kleine brug, vlonder; — marmar: 208.1b.1-2: z o tanggun mi in 201.142: yan bubur dangin padang mangalod parkapasan — darul padang para (zeer corrupte copie).
titi II (Ind) verzorgen; bezorgen; titen (regeling ; bezorging) KOOLE tan- yada — anak atar jalan katba kadahulu; voor 201.1a.2: zo titi I.
— 323 —
Titi marmar (Ind) (NB titi mahmah — huid, kop en poten van een offer- karbouw, gelegd voor een altaar) ; in de ed een plaatsaanduiding bij
de grenzen: 1) Cintamani: 208,702 ; thans nog (Titi) Mahmah bij Kalang anjar ; 2) Campaga: 631, 804,
fithi (Skt) lunaire dag. Titik (Ind) OJ 305: paramadhyastha adhikarana kränta —.
titis (Ind) druppel, druppelen ; —an: OJ 431.3a.1 : anugraha — amrta; yan: OB 351.626: anugraha — am(b)rta.
fka (Ind) komen; tot aan; — ; —yan; ka—n ; ki—an; tke (—= tka + i): tkenyan ; tum(&)ken.
kap (Ind) 1) door; 2) dienende tot: vele afl, waarvan de nuances niet dui- delijk zijn; —, —an: door: ma, diende tot; tumkap: 101.155; tumkapang: 105.1b.3 ; ma—ang: 3044b.1; pa—an : 002.2a.1l ; pa—ang: 104.3b.2 ; pa—angèn ; 110.1b.5 ; par—: 110.1b.5.
tlak (Ind) 1) diep; 2) graveren; ma—: OB 304.4a4 : tulis —: geschreven brief op lontarblad; pa— (patèlk) in OJ 441.6b.5 : amawa sanghyang ajna haji tan — (die een ongeschreven bevel van de vorst meebrengt?)
tlas (Ind) afgedaan ; volkomen ; reeds; OJ 352.
tlu (Ind) drie; —ng: 104.2b.2; 305.5a.3 ; ka—; maka—; pang—- 302.3a. 3; 304.1b.5; pang—angèn; OB 351.7al; pa—n: 305.7b.3; 431343: pina—n(ya).
tluh (Ind) betoveren; beheksen; anluh: OJ 357.4b.1 (corr) ; later frequent (onder de delicten).
tmah (Ind) afgelopen, geëindigd; geworden tot iets anders; herboren (als);
sa—an: 109.2a.l ; pa-—an: 109.2a.6 ; a—ana: OJ 305.10a.3; manmah: z o batèk —.
tmu (Ind) aantreffen; vinden; overkomen 5 ==: OJ 3054a4 ( capatha) ; —-ân, aan een functionnaris, of een heiligdom toekomend deel ; in oudere ed vaak aan hyang tanda, soms aan satra ‚ang: ha— ha — per jaar ; jaarlijks; pa—yan tunggal: moet eenmaal (per jaar) opbrengen: 106. 3a.3.
tngah (Ind) 1) midden, middelste; half, 2) bij de schrijvers (griffiers) ter Rechtbank de tweede (middelste) ; manngahana: sinds OJ 305; pan- ngahyan: OB 351.6b.2; sa—: OJ 305.7b.3.
tnun (Ind) weven ; —en, weefsel : 305.3a.3.
to (Ind) ; z o tua.
tókyén (Ind) verder; bovendien ; OJ 407.4a4; 410.6a.1-2; 501.2a.3; 505 1b.6; 1001.1a.1.
as AE aen
tolu (Ind) n v d 5e wuku.
ton (Ind) zien; kijken; tumon: OJ 352 enz. in de capatha; tumontona: OJ 305.224: min—akna: OJ 435.7a4; ka—a: OJ 355.15; vervangt OB: balih.
Tonta (Ind) ; bhatära (da) —naam v d (hoofd-) godheid van het dorp Turu- fian: 003,004 (passim) ; ook nog in OJ 602.2b4 (C. 1103).
Tranganan (Ind); naam v het beroemde oud-Balische Tenganan (zie Korn, Dorpsrepubliek — Pagringsingan, publ. Kirtya, 1933); CJ 357: als nagara tegenover Jung hyang (geschil) ; OJ 556: als grens van Besan ; OJ 806 : als hoofddorp tegenover Tumbu (geschil).
Tranggana (Skt) ; 209.4b.2 : hulu kayu di Lwaran — (Julah)
träsa (Skt) vrees; schrik ; angst: OJ 305.3a.5; 9a.4; 409.10a-b (?) 441.6b. 5; OJ (sinds 601) : frequent.
trayodaci (Skt) de 13e dag v d maandhelft.
frbis (Ind) greppel; ravijn; OJ 305.4a.2.
tri I bet afl onz; in 201: — me hena hamafia lengget rasa truk gnar (3x).
tri (Skt) ? ; 006.1b.3; z o Agnisarma. tring (Ind) bamboe (Cl No. 475); z o — tihing.
Tringan (ud) ; n v het Baturmeer ; OJ 305.5a.l.
tringtihing (Ind) bamboe, vaste uitdrukking in OB: (tani) kabakatén laku langkah kayu — ; z o laku langkah.
tring wor (ror) (Ind) ; een bamboesoort (C1 No. 417) ; plaatsnaam in 2013. 5 ; 621.2a.5.
trini (Skt) drie; — loka: OJ 801.7a.l; ka—: OJ 302.
Trisa (Skt?); 209.4b.1: hulu kayu di Widatar — (Julah).
Triwära (Skt) de driedaagse week, tnans pasah — dwära, dora; bêténg — wähya; kadjëng — abhyartera. Deze wordt echter in OB noch OJ ge- bruikt. In OB slechts wijaya-pura, w — kränta, w — mandala, een
driedaagse pasar-week.
trtiya (Skt) de 3e dag v d maandheift; in 105.2b.3 geschreven : fritya.
truk (Ind) bet onb; in 201 (3x); z o fri L. trus (Ind) rechtdoor; ononderbroken; door en door; amrus: tua (Ind) „die” (NB: ento) staat vóór het te bepalen begrip; luidt dikwijls een
nieuw onderwerp of zinsnede in ; twa, zelden to geschreven; z o män. In latere edicten: soms hèntwa, q.v. In 3024b.1: zowel: twa, als twa hén-
twa! (NB ook: to + ento)). tubuh (Ind) groeien ; OB 304.5a.4 ; x o tuwuh.
OJ 352.6a.l.
— 325 —
tuding (Ind) dreigend met twee uitgestoken vingers wijzen ; anudingi : OJ 303. 2.6 (onder de delicten).
tuduh (Ind) aanwijzen ; —an maling: OJ 431.3b.1 ; tinuduh : 901.5a:2 (Korn Ad 18); a—: 431.3b.1 ; in 201.1a.5: bapa bapafia manuduh lod parka- pasan wanigrama i julah (corr en ond) ; als topograf. aanwijzing eerder bv. manuju verwacht.
tuha (Ind) oud; cudste; 209.4b.3: — gusali; in 209.5b.1-4 dragen (alle) function de titel —; ook in 210, 301, zo pi —- ; tuhan,
tuhen (Ind) heer, baas ; sa— saparn hingananya ta molaha ngkäna: OJ 352.
2b.6 ; anuhana : sinds OJ 357.3a.2 (corr) ; —/mah ning almah (Vgl VSC RVB 204).
tuhafi cadar (Ind) opzichter over de honden (?); 104.3b.5 ; 105.2b.1; z o cadar I.
tuhäfi jawa (Ind) verm. Rijkscontroleur over pluimvee (Korn Ad 24) ; sinds 005.7 passim.
tuhèd (Ind) boomstronk ; boomstomp; z o Partuhéd. tuhu (Ind) waar; juist; weliswaar ; OJ 305.2b.1; z o tuhun. tuhun (Ind) maar; echter; 104.3b.1 ; OJ 303.43; 305.3b.5 ; 6b.4; z o tuhu.
tuhur I (Ind) droog ; Aalyan — : 003.2b.2 (2x) ; 004.2b.4 ; OJ 303.311 ‚4.12; z o falyan.
Tuhur II (Ind) n v een bergrug bij het Baturmeer : OJ 305.8a.1 : rumakêët ki-
dul i pungsu ni buwung i — (grens tussen thäni buru en Air hawané).
tuhut (Ind) (op)volgen ; vervangt (naast OJ tut) OB turut ; nuhutakèn: OJ 305.9a.4.
tujuh (Ind) zeven; OB 351.7al: — pirak tigang atak. tukad (Ind) rivier ; z o air, ye.
Tukad batang, zo Air batang.
Tukad batu, zo Air batu.
Tukad Mamurpur, z o Air Mamurpur.
Tukad Salulung (Ind); 002.4a.1: grens v Turufian; niet het dorp S. ten W. v Dausa, alwaar kleine prehistorische terrassenpyramiden gevonden zijn.
tukar (Ind) (ver)wisselen ; ma —: OJ 305.7b.1.
tukub (Ind) bedekken; omhullen; —an: OJ 352.2b.2: tan pamwätakna — 1 samgat wilang patapan (ond).
tüla (Skt: 1) —, katoen; 2) tulä, weegschaal) eenheid van maat ; 003.3b.2-3 : dhataki — 1; 3b.4: hano 1; 104.2a.4 : ana kapas ya — 2.
Prasasti Bal: II 15
— 326 —
tulak (Ind) (grondbet : ”afweren ; betalen ; vergelden”) ; pa —, spec. de beta- lingen aan toneel- en muziek-gezelschappen: OB 304.5a.6; in Anak Wungcu ed frequent, waarbij steeds onderscheid gemaakt wordt tussen op- voeringen van vorstelijke en van langs de dorpen rondtrekkende gezel-
schappen. tulang (Ind) been; bot; z o Panulangan.
tulis (Ind) schrijven ; —: 304.4a4 (brief) ; id. OJ 431.5b.6 ; — ang: 304. Sb. 2; tyulisang: 302.5a.5 ; tinulisakèn: OJ 305.10a.l; OJ 353.3b.5; 355.2. 10 ; 406; enz; de termen (OB) tyulisang en (OJ) tinulisakën bet: ”op last geschreven door” ; z o panulisan.
tulu (Ind) ; NB tulud: es.v. rijstgebak er uitziende als vermicelli. Vgl Bug Wdb 363 : bepa tulug tallu, letterlijk: gebak van drie touwen (in Bug, Mak en Sal tulug — touw); ma—ang jaja: (OB) 001.1b.5 ; 006.1b.5.
Tuluk byu (Ind) n v een berg bij het Baturmeer, de huidige Gn-Abang;
506.2a.l : — grens van Pamutèran); 605 : passim: bhatära ri — z o Kulit byu. tulung (Ind) helpen ; — én (moet geholpen worden) : 209.5a.6 : — fo patapan
ditu; papa —an: 006.1b.5 : —bilang tandaga 1 tarub.
tulus (Ind) 1) geheel open; oprecht; 2) doorgaan met; bestendigen; 3) geheel en al; steeds ; —an: OJ 352.2a.l.
tulwi (Ind; omzetting van: tuluy ; vgl tamwi naast tamuy, etc) ; tumulwi ; vervolgens: OJ 305.2a.4 ; 2b.1.
tumbas (Ind) kopen; sinds OJ 303 ; —ana ; anumbas ; panumbas. tumbuk (Ind) stoten; doorstoten; anumbuki: OJ 305.10al: suruhan —
gador : bet: „dat zulks op koperplaten ingegrift worde, daartoe gaf Gador het bevel (de doorstoot),
tumpu (Ind) plunderen; OJ 357.4a.6 (corr); later frequent; onder de delicten.
tumpuk (Ind) afd. v een „bandjar”: oproep-ressort (—= tempek, Korn Ad passim) ; OJ 352. etc. passim ; ook ka —an.
tumpur (Ind) slechts in krängan —, alleenstaande kinderlozen ; OJ 303.2.7; zo krängan ; uparata. tundak (Ind) NB: weverspoel; in ed bet onz; —: OB 304.4b.6 : mabantilan
pakëkés (pakikis ?) — bahan, tandas, kasambaran, ludan.
tunggal 1 (Ind) één; in 004.3a.5 : ma — ; ond; z o kêtikan; in 106.343: één maal (zo tmu) ; 302.2b.6 : aksaya — ha matahil drwya haji.
tunggal II (Ind) ; 105.1b.5; 2a.6: juru — (in een reeks function).
tunggal INI (Ind) ; —an: in 006.1b.2; 24.3: ser — ditu; 006.2a4: ser — bafijar ; in 351, OJ 353, OJ 355: senäpati —.
— 327 —
Tunggal IV (Ind); z o Bukit —
tunggu (Ind) bewaken ; tumunggu: 105.1b.3; manunggu: 302.2b.6 a—; OJ 4314b.3 : — ganti (een functie).
tunggur (Ind) bet onb; OJ 352.2al: tan pamwita ring näyaka saksi mwang sawung — , |
tungle (Ind) n v d le dag der sadwaára. Tunguk (Ind); 006 : näypakan maâäs sang —.
tuntun (Ind) bij de hand leiden ; geleiden ; panuntun (bet ond): OJ 305.2b.5 : tuhun maweha — juga ikang karäman (wellicht „geleidegeld”)
tunu (Ind) verbranden; afbranden; ka — an: OJ 357.3b.3; in latere ed frequent.
turun (Ind) afdalen: 1) lett; 2) neerdalen v een koninklijk bevel of gunst; 3)
in andere uitdrukkingen ; 4) afstammen van; — tangga saha sanjata: 209.5a.6; tekér buficang haji: OJ 303.15; 10; — an: hawalan — ta- ruhan: 3516b.1; tumurun; tyurun; ka—an: — bhatära: ki—an: ma—a.
Turuaan (Ind); n v een dorp aan het Baturmeer ; vgl W. Spies, Das grosse Fest in Dorfe Trunjan, TBG 73, 220sqa ; 003-004: anak banwa di— : Oj 303 : sanghyang 1 —; OJ 305 : passim ; OJ 401: madum bumi di —: OJ 402: karäman 1 — sapasuk thäni ‚OJ 554.345 : mare Kutur ee i—; OJ 602.2b.4-5 : 3x.
turus (Ind) bet onz; pa — an: OJ 352.4b.5. turut (Ind) opvolgen ; —èn, moet (op)gevolgd worden ; 351.6b.6; z o punya;
— in; 207. (2) a.2; ka — an ; 005.5-6 : 209.4a.6. Wordt mn OJ vervangen door tut ; zelden door tuhut.
tustus (Ind) afkomstig van ; afstammeling ; in 202-204: purbwa —; OJ 352. 3a.3 : tan kna panambilung — pasanga, pabharu.
tut (Ind) (opvolgen; vervangt in OJ het OB turut ; — an (bet ond), z o lud ; tumut ; tumutana ; anut ; sinds OJ 305.
Tuti srang (Ind) ; OJ 355: rggap parlpahan — (Bwahan).
tutu I (Ind); in 001, 005, 104, 107 volgt op mangharani steeds : manutu ; wel- licht bet het hier : stampen ; verpoederen (cf OJ L en OJO); in Stutt OS 274 volgt op manghapü: mangharng manulang wungkudu; bij manu- lang ”onzeker”. OJO manulang zou v d plantnaam tulang kunnen komen (Cl no 1647), waarvan (vis)vergif en geneesmiddelen gemaakt worden.
Tutu II (Ind); 106.163 : karaksayanna — (Batuan).
tutud (Ind) volgen ; meedoen met; doch in ed niet steeds duidelijk ; — én :
— 328 —
OJ 303.45. ; 305.6b.3 ; 352.3a.2 ; — yan: 302.3b.1 ; panutud: OJ 305. 3b.4; 5a5; 7a2.
tutur (Ind) kennis geven; onderrichten; enz; ma—in: 201.1b.1.
Tuwir (Ind) n v een dorp of streek bij het Baturmeer ; OJ 305.8a.5 : grens v
Er hawang.
tuwuh (Ind) groeien; —: OB 304.5a.2; — — an: OJ 305.9a.l; tumuwuh ;
OJ 303.48; pa—: 304.4b.6; z o tubuh. vervaardigd uit verschillende boomsoorten, bv.
twak (Ind) ”tuak”, een wijn, Nederl In 305.3b.2:
de klapper, de lontarpalm, de aren (suikerpalm), enz. — anya; kapanwak : OB 304.4b.6 (tuaktapper)).
tyäga (Skt) onthouding; ascese; OJ 357.2b.1 ; ka—n: OJ 352.2b.1; 633.
8a.3.
tyaksu (van Skt caksu, opgevat als pass: t ”oog, spion, waker, medium”) 302.3b.5 : me tani watan me — banwa ; me näyakafia, prakära ; par —
-y-aksu, waarvan sec. NB: taksu tandasyan ulih pam- - 001.2a.4 (2x); zZz 0
tapa haji ; caksu.
työs (Ind) hart v een boom ; OJ 305.7b4: — ping camara; z o hlas.
ubhaya (Skt) beiden ; beide partijen ; overeenkomst; in —: OJ 353.2a.l ; 409
9Qa.2; ka—n: OB 209222; zo — dharma.
ubhayadharma (Skt) wettelijk geregelde afspraak tussen twee partijen ; kobha- yadharmän: 0056: katurutan ya — pamasamahyan panghlaryan di dangudu kibhaktyan di hyang karimama ; 107.1b.6 : — ya pamasamahyan panghlaryan di sattra di hyarg api, di ruang ditu; 207.2a.2: ya ta turutin ya kahubhayan dharma pamasamahyan panghlaryan di sattra, di talahara, panti, jinang ; mobhayadharma: OJ 352.4a.5.
ubuh (Ind) fokken; y — fia, door hen gefokt: 101.25; 351.723; pakuwuh : OJ 305.4a.5 ; 352.2b.1-2.
ucap (Ind) spreken; —an: 302.322; y—: 304.1b.5; ang—(a): OJ 431. 3b.2.
Uddhara ?, z o Jaddhara.
Uddhawa (Skt) OB 351: samgat panghurwan —; OJ 352; 355: samgat mafiumbul —.
Udayälaya (Skt) kluizenarij of gria v een Cw geestelijke en raadsheer ; OJ 305 : sireng — d.ä. sanidhya; OJ 352: mpungku — ring d.ä. tikséna; OJ 353 id-; ook OJ 356, 555-557.
udu (Ind) "macht van de godheid”, vaak in een voorwerp geacht; vlg de Casparis sub kudur; dang —: 005.1-2 : — kibhaktyan sang ratu di hyang karimama; id. 6; mang —: 109.223; paramang— : 803.1b. 5-6; 804. 1b.5 (Cw); dus — OJO: makudur; pang—ân: OJ 352.1b.5; 44.3;
— 329 —
406.3b; prang—an: OJ 305.543; Sb.3; 2a2: een gebouw ; pinakang— : 003. 1b.3 ; 004.1b.3 ; 2b.2 : —nda datu; z o kudur, makudur vgl verder Korn Ad 24; Korn T 28.86.157; 198sqg.
Udyanta (Skt); OJ 355 : räma kabayan — (Bwahan). Ugra (Skt); 002.1b.2: näyakan pradhäna kumpi —. Ugrasena (Skt) n v een vorst; edicten van C. 837-864. Het jaartal GC. 888
van 108 is hoogst dubieus. In de Hindu mythologie is U. de broer van Krsna's moeder, die door zijn zoon Kangca cnttroond was (Hopkins,
Epic Mythology, p. 214 8 154); z o Air madatu. ugu (Ind) n v d 26e wuku. ujung (Ind) lands-eind (vgl Lands End; Finisterre; etc.) z o jung hyang ujung hyang, zo Jung hyang.
ulah (Ind) bewegen; 1) z. bewegen (als) — z. gedragen; 2) veranderen ; in ed in vele gevallen bet ond; — —an: 101.25; um—akén: OJ 305. Qa4; makolahang: OJ 305.7b4 ; pakolahén: 304.1b.5 ; molah: OJ 305. 7b.4; molah—: OJ 30348; kamolaha: OJ 305.8a.3.
ulan (Ind) verzorgen; verplegen; slechts in 001, waar het OB vertaling is van Skt satra, hospitium.
ulap (Ind) in ed bet onz (vgl T I 291 s.v. II); slechts 104.3a.5: tani kasid- dhan hulu kayuna, pang—êën pangustausten ditu pamwitén me ya di banwa.
ult (Ind) kneden; slechts 302.4a.2: mang— pamawaryyanya (text onz: mangulit, ond) ; z o pamawaryyan.
<entry xml:id="uliḥ.1">
	<form>
		<orth>uliḥ</orth>
	</form>
	<hom>1</hom>
	<etym>
		<lang>(Ind)</lang>
	</etym>
	<noteGrp>
		<note type="gram" xml:lang="nl">een woord, dat als “verbum” en als “prepositie” optreedt</note>
		<note source="deepl" type="gram" xml:lang="en">a word that functions both as a ‘verb’ and as a ‘preposition’</note>
	</noteGrp>: 
	
	<sense n="1">
		1) 
		<cit type="translation" xml:lang="nl">
			<q>(ver)krijgen</q>
			<cit type="translation" xml:lang="en">
				<q generatedBy="deepl">receive, obtain</q></cit>
		</cit>
	</sense>; 

	<sense n="2">
		2) 
		<cit type="translation" xml:lang="nl">
			<q>door</q>
			<cit type="translation" xml:lang="en">
				<q generatedBy="deepl">by</q></cit>
		</cit>; 
		<usg type="hint" xml:lang="nl">in alle ed zeer frequent als 2)</usg>
		<usg source="deepl" type="hint" xml:lang="en">in all editions very frequently as 2)</usg>
	</sense>; 
	<cit type="example">
		<lbl xml:lang="nl">
			bovendien
			<lbl source="deepl" type="translation" xml:lang="en">furthermore</lbl></lbl>: 
		<q>~ angén</q></cit>, 
	<cit type="example">
		<lbl xml:lang="nl">
			frequent in de staande uitdr.
			<lbl source="deepl" type="translation" xml:lang="en">frequently in the present tense</lbl></lbl>: 
		<q>suhunan tanggungan ~ humatur dṛbyaña prakāra, maruhani dua bhagi haturangña, babini habhagi haturangña</q>
	</cit>; 
	<cit type="example">
		<lbl xml:lang="nl">
			waar men wellicht aan een z.g. substantief-constructie moet denken, dus: ”s.t. is de wijze, waarop het bezit, enz wordt aangeboden, nl. ..................
			<lbl source="deepl" type="translation" xml:lang="en">where one might think of a so-called noun phrase, i.e.: “... is the manner in which the possession, etc. is presented, namely ...................</lbl>
		</lbl>
		<bibl>In 003 en 004 op deze plaats</bibl>: 
		<q>ulih!</q></cit>; 
	<cit type="example">
		<bibl>
			in 
			<lang>OJ</lang>
			<biblScope unit="no.">305</biblScope>
			.
			<biblScope unit="plate">2b</biblScope>
			.
			<biblScope unit="line">4</biblScope></bibl>; 
		<q>yan poliḥ kuda ika</q></cit>; 
	<xr>
		z o 
		<ptr target="#uliḥ.2">uliḥ II</ptr></xr>...
</entry>
<entry xml:id="uliḥ.2">
	<form>
		<orth>uliḥ</orth>
	</form>
	<hom>2</hom>
	<etym>
		<lang>(Ind)</lang>
	</etym>
	terugkeren, huiswaarts gaan; 3a.2 : angkèn mâgha mahânawami di lakwan di — an; — ana: 304.4b.3 (text zeer ond); mar-—: 002.1b. 5: ana — buninya, opp ana cheda; z o bunin; pusita.
</entry>

umah (Ind) huis; sinds OJ 303, vervangt OB: rumah ; — ; momah ; huizen; wonen; pomahan, behuizing; in OJ 305.943: pomahumah; in OJ 353. 2b.4; 431.3a.6 : somah — per huis.
umanis (Ind) n v d le dag der pafcawâära.
ufia (Ind) 1) alle; 2) op” (vgl Duits ”alle”) ; OB 431.4b.3.
— 330 —
unaksaya (v Skt: ùüna: ontbrekend; te weinig + ksaya II: woonruimtes; echter niet in PW, Capp) : "gebrek aan woonruimte” (?); üna + ksaya I (== vernietiging, enz) zou dubbel zijn. Slechts OJ 305.1b.4 : — ni ham- hanya; 2b.1l: ri dwâä singgihnya — nya.
undahagi (Ind) 1) timmerman; 2) steenbewerker; 3) tunnelbouwer; tegen-
over pande, div. metaal bewerkers; — prakâra in 108.2a.l; 302.3b.5 ; —- batu: 002.2b.4; — kayu: 003.2a.l; 004.2a.1l; OJ 352.3a.1; — lafi- cang; 002.2b.4; — pangarung, tunnelbouwer; 0022b4; OJ 352.3a.l;
— rumah: 001.2a2; — watu: OJ 352.3a.l. undan, z o hundan ; marundan. undi (Ind) 1) waar ? (waarheen?) ; 2) waarheen ook maar; OJ 305.7a.1.
unggah (idd) (be)klimmen; (be)stijgen: um — (a); ma— (a); konggah; misschien par —: in 992.2b.3: de lading v d prauw; vervangt in OJ het OB nek.
ungsir (Ind) vluchten; uitwijken; verhuizen; slechts 206.1a.6 : yathäfia ka- dan — yya singgahyan tëkenyan ; z o husir.
uning (Ind) weten; vervangt sinds OJ 353 (naast wruh) OB tahu; (h)umu- ning(a): OJ 353.1b.5; (h)anguningin: OJ 357.3a.l.
upacâra (Skt) beleefdheid; bediening; opwachting ; sa— : 304.4a.1. upadrawa (Skt) ramp; ellende; sinds OJ 352 in de capatha.
upâdhyêya (Skt) leermeester: sinds 302 dang —, voor de namen van Bd priesters ; z o äcärya.
upah (Ind) leen; —an; pang—; in OJ 436.2a.l : popahan.
uparata (Skt) overleden; a) van bhiksu; b) van anak; luidt de erfenisver- deling in; de bhiksu kunnen zijn: cuddha ganitri (ongehuwd) of gräma (gehuwd); de verdeling (angca) luidt: 1) bij kinderen: sadäyadya; 2) bij kinderloze echtparen (krängan) soms marburuktanahén (varr): 2a) de overlevende man krijgt °/3, de vrouw */3; 2b) bij alleenstaanden gaat de erfenis, na aftrek der onkosten v het dodenritueel, aan een heiligdom (vaak hyang api), soms wordt het erfgoed aan vee apart vermeld en bestemd voor een ander heiligdom (vaak hyang tanda): kinderloze echtp. —= krängan mabalu, mawalu; kr. sahing ; kinderl. alleenstaanden = kr. ampung, kr. tumpur; z o deze woorden; atithi; tmu-an ; wrddhi (brddhi). In OJ 302 vervangen door mati; sinds OJ 303 meestal pjah.
upäya (Skt) 1) instrument tot; middel tot; 2) middel tot levensonderhoud ; zo sarwopäya.
upèt (Ind), z o Pangupêtan.
ura (Ind) bet in ed ond (NB strooien) ; 004.3b.3 : tani kapadan min —ûa janma; 101.29-10: räyakaf candana —fa hataruh; 351643: ram peraspara —fa habanwa mati, me tyaban musuh.
— 331 —
urdhwam-adhah (Skt) hoog en laag; sinds OJ 352 in de capatha.
urug (Ird) ophogen; aanaarden ; slechts in 003.2b.4: guha pang— jalaling- ga (?); z o wurug.
usäna (v Skt awasäna) 1) einde; 2) in OB, OJ etc. oude tijd; ouderwets ; OB 351.7a.3.
usir (Ind), z o husír ; ungsír. usta (Skt ustar, ustra — karbouw); in ed bet onz; pang— —n: slechts:
104.3a.5 : tani kasiddhan hulukayufia pangulapên — ditu, pamwitén me ya di banwa.
usus (Ind) darmen; OJ 303.3.10; 4.1; 2.
util (Ind) wegkapen; gappen; enz.; in—: OJ 357.1b.5.
utsäha (Skt) inspanning ; ijver ; onderneming ; exploitatie ; —n: OJ 305.8b.1. uttara (Skt) Noorden; sinds. OJ 352 in de capatha: — mrtyu.
Uttunggadewa (Skt), element in de naam v een vorst: OJ 352, 353, 355; ‘ z o Dharmawangcawardhana.
utus (Ind) zenden; —an: 631.3b.4-5 (2X); pang—: sapang—a: OJ 305. 7b.2.
uwuh, z o ubuh.
uye (Ind) n v d 22e wuku.
uyut (Ind) geluid, lawaai maken; luide uitspreken; pang—: sinds OJ 352 in de capatha.
wadhaka (Skt bädhaka) beletsel; hinder; overlast; kwelling; OJ 305.7b. 2; 8b.2.
wadihati (Ind) een function ; slechts: 210.2b.3 : ida di —, naast ida di ma- kudur. In OJO zeer frequent; cf. o.a. VN diss 96. nt. 8.9
waduan (Skt wadhu) vrouw; vrouwelijk; OJ 305.3b.2: kuda lanang; kuda —, z o — tanda.
waduan tanda (Skt) een function; in een reeks: 105.1b.4; 2a.6.
wadung (Ind) bijl; OJ 305.3a.3 ; — ana: OJ 352.3b.2; —én: OJ 357.4a.l; 2.
wadwa haji (Skt + Ind) 1) vorstelijke troepen (Stutt Kr 67 : koninklijke troepen) ; 2) soms hun aanvoerder; in een reeks: 106.3a.l; 107.3a.2; in een andere reeks: OJ 352. 3a.l ; in 801.8a.2-8b.1: vijf groepen opge- somd : pafiji, sarwa patih, murtijä, jing ranâ, guleng präâng; z o juru wadwa.
wage (Ind) n v d 4e dag der paficawära. wahiri (Ind) 1) afgunstig ; jaloers ; 2) iem. lastig vallen; a—n: OJ 355.2.2.
waicäkhä (Skt) n v d 10e maand; meestal besaka geschreven.
— 332 — Waja (Skt); 1) OJ 303.5.3: caksu kärana kälih: Wuhak —; 2) OJ 410, 431 : sg. caksu kränta —. wajantika bet ond; OB 3516b.6: di punya turutén tmwan — (tegenover
tmwan yajfa).
wäkcapala (Skt) misdadiger decor woorden; (uit)schelden; OJ 303.2.6; 357.4b.1-2 (onder de delicten); z o wäkpärusya.
wäkpärusya (Skt) in een scheldpartij vuil spreken over iem.’s (voor)ouders ; OJ 357.4b.1 (corrupt) later frequent. Een der delicten.
Waktra (Skt); OJ 355: makarun d.ä. — wakul (Ind) mand; OJ 305.3b.2 (maat v gekookte rijst). walatkara (Skt balätkara) geweld; pamalatkaran: 002.2a.5.
walawada (Skt ?) (niet in PW) ; de bet — kdi: 1) hermaphrodiet; 2) vrouw, die geen menses heeft; pa—: OJ 305.7b.1.
wali (Ind) —an: de Bal dukun (NB balian); pa—an: belasting op de dukun’s (?); 003.2b.1; OJ. 305.6a.5; 352.222; 431.5a.3; z o bali.
walik (Ind) omgekeerd ; omkeren ; winalik: OJ 305.2b.1: winantah — blah. walu, z o balu.
waluh (Ind) — rumambat ing natar: OJ 357 (corr) later frequent onder de delicten ; zie Stutt OS 270.
walung (Ind) bot; been; pa—an, waarschijnlijk heffingen op paarden en hoornvee; 003, 004; OJ 305.445; vgl NB: wawalungan — paarden en hoornvee.
waluy (Ind) terugkomen ; wederkeren; zich herhalen; amalüya: OJ 353. 1b.5 : palar muwah — kadi kramanya ring anâdi.
wandämi (Skt: „ik spreek”) woordvoerder in de rechtbank? (vgl OJO pa-
rujar); in 209.5b.2: näyakan makarun ida — ; sinds 302 regelmatig : samgat mangirengiren — (een Bd function). wangke (Ind) lijk ; — kabunan: een bedauwd lijk; OJ 3574b2 (corr):
later frequent onder de delicten; zie Stutt GS 270. wangun 1 (Ind), z o bangun. Wangun II (Ind); OJ 305: sg. Bon buluh pu — Wanotara (Skt); OJ 352: räma kabayan — (Baturan). wantah (Ind) samentreffen ; winantah: OJ 305.2b.1 : — winalik blah. wantas, z o bantas. wantilan, z o bantilan.
wanting (Ind) vernielen ; verbrijzelen ; —akna: OJ 305.923.
1333
wanua (wanwa), z o banua. wanyaga, z o juru — ; banyaga.
wâra (Skt) weekdag; in 109 hoogst verdacht: in OJ 303 en 305 normaal ; sinds OJ 352 regelmatig; de datering is dan: dag van de sadwära, ge- volgd door dag van de paficawära en van de saptawära, waarop volgt wâra (niné) … … … (naam v d wuku); z o al deze woorden.
warak, z o hulu —. Waranasi (Skt; Benares) ; in een reeks: 105.1b.4; 2a5; panglapuan —:
201, 210, 301 senapati —: sinds 210; mpungku ing (Bd) — sinds 303; OJ 3524b.5 (in de text); vgl. Nalanda.
wariga Ï (Skt) n v d 7e wuku; de naam Werigadyan komt niet in ed voor.
wariga IT (Skt?) een ambt; wellicht: astroloog; OJ 353.2b.3; men zie verder: Goris, Inscriptie Kuburan tjandi, TBG 79 (1930), p. 157 sqq.; Goris, Bali's Hoogtijden in TBG 73 (1933) p 436 sqq. en de lontarlijsten in MKL s.v. wariga.
Warmadewa (Skt) naam v een dynastie: z o Kesari, Tabanendra (Taganen- dra), Subhadrikä, Candra-bhaya-singha, Janusädhu, Dharmodayana, Anak Wungcu, (cri bhatära) Mahäguru.
warsa I (Skt) jaar ; z o caka. warsa (warca) II (Skt); OB 351: sg. caksu-pura —; OJ 356: sg. adhika- rana kränta —.
wartamâna (Skt) nog gaande zijnde ; thans geschiedende ; tegenwoordig ; sinds OJ 352 soms in de gapatha; in 701: cakawarsatitänägata—.
wäs (Ind) n v d Se dag der sadwära.
wastra (Skt) kleren: pangiahitan —-: OJ 433.2b.3; 3a.l; 434.2a.6-2b.1. (2x); 2b.3; z o jahit.
Wasuwandhu (Skt); 209 : man.äl : tüha —.
waték (Ìnd) de gehele groep; ka—an: OJ 305.9a4; pamatëkan? 002.2a.5 (onz) ; kabatékana: 304.4b.2 (ond); z o baték manmah.
watès, z o bantas. watu, z o batu. watu gunung (Ind) n v d 30e wuku.
wayang (Ind) schimmenspel; a—: OJ 435.722: 441.5b.5 ; par —: 002.2b.5 (misschien ook wajang wong spelers).
wayang-wayang (Ind) n v d 27e wuku.
wda (Ind) bet onz; doch in — manik wellicht — juwelier; OJ 352.3a.2 (in een reeks ambachtslieden).
— 334 —
wdihan (Ind) kledingstuk ; kain ; OJ 303.24 ; 305.3a.4.
wdit (Ind) vermoedelijk : worm ; enkele malen in de capatha: OJ 305.10a.3; OJ 352.6b.6 ; verder bv. OJ 404, 505, 811.
wdung (Ind) ; JU p.529 kapmes; Pig p.615 hakmes; OJ 305.323. wdus (Ind) geit; sinds OJ 303; vervangt OB kambing.
weh (Ind) geven; sinds OJ 303; —ên ; winehan; a —, ka—ën; ma—(a); pa—{(a); 303.1.6 : sumehaknä.
wet (Ind; NB: bet) uitgraven ; tanah winait: 107.1b.2. wetan (Ind) het Oosten ; vervangt sinds OJ 303 het OB kangin; anga—.
wetang (Ind) bet afl onz; slechts in 005.3: hulu kayu —, mafiuratang tapah patih, mantri. Het is niet uigesloten, doch in het verband niet zeer waar- schijnlijk, dat — een eigennaam zou zijn.
wgil I (Ind) verplicht; — OJ 305.1b.4; —a: OJ 305.543; 7b.3; ka—akna:
wgil II (Ind) tijdelijk verblijven ; overnachten; — — : OJ 305.9al; —an: OJ 303.2.2.
Widatar (Ind) ; 209.4b.1 ; 351.6a.1: hulu kayu di — (onder Julah). Widya (Skt); OJ 352: hulu kayu mangaran bhiksu —, z o Widyambara. Widyädipa (Skt) ; OJ 305.1b.3 ; räma kabayan— (Air hawang). Widyämbara (Skt); OB 351: di Lwaran hulu kayu bhiksu —. Widyängga (Skt) ; 005. man.ä. 2: —; 006: manäl —.
Widyärka (Skt); 302: mpungku di Binor d.â. — (Cw); 303: sg. makarun d.ä. — Cw).
Widyäruwana (Skt) ; 002.1b.2 : näyakan pradhâna kumpi Ugra me bhiksu —.
Widyäteja (Skt); 106.1b.3 : pamudi bhiksu —.
Widyätma (Skt); OJ 356: samgat mangirengiren wandami — ; OJ 402, 406-7, 409 : mpungkwing Dharmärya wandami —.
Widyut (Skt?) OJ 303: pangajyan cala cri makutäcana d.ä. —; 305 ; sireng Kanyâ d.äâ. —.
wihära (Skt) een Bd klooster (VN KOB: 452-4; Casp PI 1, n 1; a) dikwijls in een reeks: 102.1b.5 : hyang — cima, câäla, silunglung, kaklungan, pangu- lumbigyan, pèndém, prataya, aluki; 110.1b.5 : kadatuan, hyang — pra kära; OJ 435.7a.5: kadyangga ni Ilmah ing cima, säla hyang — patapan kamulan pangulumbigyan lmah padmak, samba-sambaran kmitan kunang; OJ 439.2b.2: mah ning almah Imah ing cima, cäla, hyang —, patapän,
— 335 —
silunglung, kaklungan kamulan, pangulumbigyan, padmak, samba-samba- ran mah padmak; OJ 441.6b.2: mah ing almah, Imahing sima, cäla, hyang —, patapan kamulan, pangulumbigyan, samba-sambaran padmak, kmitan kunang; b) — bahung: OJ 552.10a. 1; NK 80.1b; — bukkhul:1003. 4a5.
Wijapura, z o Wijayapura.
wijaya (Skt) overwinning; z o — krânta, — mahädewi; — manggala; —- puta.
Wijayakränta (Skt) 1) een der drie pasar-plaatsen, die ook in de datering gebruikt worden ; z o rggas ; 102, 201, 210, 302, 351, 503 (pékèn kränta) ; 2) in de ed sinds 209-210 is er een vaste adhikärana en een vaste (niet altijd: samgat) caksu —.
Wijaya-mahädewi n v een vorstin, éénmaal vermeld ; 210.2b.1 (C. 905) : — masuruhang pädukanda siwyan dini di Bali ‚ vgl VN diss p.76.VII.1a.4: cri mahäâdewi, siniwi ring Kadiri (C.937); ibid p.79-80, 81.n.5.
Wijayamanggala (Skt) een der drie pasar-plaatsen, die ook in de datering gebuikt worden; z o régas ; 002, 003, 004, 104, 108, 209, 306, 354 (pasar manggala); 442 (pèkèn manggala ik
Wijayapura (Skt) 1) een der drie pasar-plaatsen, die ook in de datering ge- bruikt worden ; z o rggas ; 001, 006, 101, 105, 106, 107, 2) in de ed sinds 209-210 is er een vaste adhikärana en een vaste (niet altijd samgat) caksu —; wija-pura : 303.2.10: umarä i — ; japura : (mara, mare, ma- kâdi, akuwu saka —): 305.4a.l; 6b.5 ; 436.2b.1 ; 507.6a.2 ; 554.3b.2 ; 556.6b.3 (+ Mänasa); 8b.5 (+ Mânasa); 557.3b.6 ; 4a.1 ; 1011.7b.1.
wiji (v Skt bija: zaadkorrel) ; 1) kind; kroost; 2) één stuks; in 109.1b2: kabayan — tapa.
wijil (Ind) uitkomen ; te voorschijn komen ; — aknanya: 303.2.7 ; mijilakèn ; 354; amijilakna: OJ 305.5b.1; 624.6b.6; winijilakën: OJ 503, 504; mijilakna: OJ 431.5a.5.
Wikrama (Skt); 197.1b.3 : pun randa —.
wiku asceet; monnik; geestelijke; vervangt in OJ (sinds 305.224) OB bhiksu; — daridra: OJ 353.3a.5; — rsi: OJ 357.3b.5 ; frequent pas in veel latere oorkonden, vooral onder Jayapangus.
wileng gawe (Ind) een function ; in een reeks : 106.3a.1.
wilang patapan (Ind + Skt) opziener over de kluizenarijen ; OJ 352.2b.1: samgat —.
Wimalänanda (Skt) ; 1) OB 351: samgat makarun d.ä. — (Cw); 2) OJ 556: pu banu garuda dâ. — (Cw); OJ 557: pu kanya dä — Cw); zo OJO CS No
vennen ee
— 336 —
Windang (Ind) ; 106, 107, 108 : ser bantan —.
wingkang (Ind) oever ; in ed slechts — ranu (a d oever v het meer) uitsluitend voor een aantal dorpen aan het Baturmeer gebruikt; OJ 303 (passim) ; 305.1b.1; 5al ; later veranderd in : wintang (bintang) ranu: ’desterren v het meer” (sic!), bv in 702.3a.1. (voor CG. 1122).
wini (wawini); z o bini.
Wisäda (Skt) ; 107 : mafäa.3 —.
Wisnawa (v Skt Waisnawa) Wisnuieten; slechts in 110.1b.2: anak banwa di Tamblingan makahajumpung, jumpung —.
wit (Ind) ; — — oorsprong; ka— —- anya: OJ 305.5b.3 : mäsa —- mwang gangan ing marajakäryya; 1) oorsprongstempel; 2) jaardag (feestdag) hiervan ; NJ kawitan, kamimitan.
Witrang (uit Skt?) OJ 355 : rógap parlpahan — (Bwahan).
witwit, z o wit.
Wka, zo Air —.
wkas (Ind) einde; wat overgebleven is; in 201.1b.1: —(bëkas) sumraha siddha ni parumahanda (ond) ; ka —: 351.624.
wlang (Ind) bont: gevlekt; asu —: bekend als (sënggahèn) ”de bonte hond”; OJ 357.3b.5 corr); later in Jayapangus ed.
wlit (Ind) dakbedekking; OJ 352.545; 353.224. wnang (Ind) mogen ; sinds OB 304 zeer frequent ; ka — an. wngi (Ind) nacht; vervangt sinds OJ 352 het OB Iman.
wor (Ind) vermengen ; kruisen (v dieren) ; amor : OJ 305.3a-5 : besara — ing
kuda tinangkalik; z o awur.
wrddhi (Skt) groei, toename ; meestal brddhi geschreven; een bijdrage aan een heiligdom: 002: aan hyang api; 107 : + atithi aan satra en hyang
api; in 005 wordt de belasting pamuka lawang bestemd tot —, voor wie ?; in 104.3b.3 wordt de opbrengst van taban karang (kliprecht) —: voor wie ?
wrhaspati (Skt) n v d 5e dag der saptawära — Donderdag.
Wrsabha (Skt) 1) buffelstier ; 2) chef‚ heer; in een reeks: 105.1b4; deb ; panglapuan — : 201, 205.B.1. (?), 209, 210, 301, 303 ; senäpati — sinds 209. Sinds OJ 305 meestal: Wrsantén; vgl nog Casp PI 1 p. 18.
Wrsantèn, z o wrsabha.
wruk (Ind) weten; vervangt in OJ sinds 305 het OB tahu; — a; kina —an; zo uning.
— 337 —
wuat (wwat) Ind); z o buat. Wucu (Ind) ; 106.1b.3 : karaksayanna — (Baturan).
wuhak 1 (Ind); opgeven; overgeven ; loslaten ; vrijlaten (spec. bij schulde- naars) ;pamuhakyan: 002.2a.5; 104.3b.2; 202.242; z o huwak. Vgl. vooral T I 246: huwak, aldaar : pégat (h)uwakan ; en Goris, Bali’s hoog- tijden: TBG 73 (1933), p.436 sqq.
Wuhak II (Ind); OJ 303.53: caksu karana kalih — Waja.
wuhèl (Ind) bet onz; gebruikt als maat voor vruchten ; OJ 305.3b.2-3.
wuk (Ind). verwoest; z o awuk ; amuk.
wukil (Ind) weerstreven; z. verzetten tegen; mukilmukil: OJ 305.10a.2;
ka — —: OJ 305.10a.2 ; pamukilmukila: OJ 305.10a.2.
wukir 1 (Ind) berg ; vervangt sinds OJ 305 het OB bukit. Merkwaardig in de passage: 705.4a.1-5 over de offers voor hyang — (bij Bangli) in de
maand ka-8. wukir II (Ind) n v d 3e wuku. Wukit malingkir (Ind) 107: grens v Parcanigayan; z o Batu malingkir.
wuku (Ind) thans : 7-daagse weken (z o saptawära) waarvan er 30 zijn. Waren oorspronkelijk wel (30) zesdaagse weken, die dus ongeveer een half solair jaar vormden z o wâära.
wulan (Ind) bet onz (zelfs TI 274 : ulah II, verzorgen, helpt niet veel) ; pa —: slechts : 302.3b.1-2 :
wuluwulu (Ind); volgens Stutt OS 247 : ambachtslieden ; volgens VN diss 94-95 n4: “gunstelingen” + verachte beroepen — migra: mengkasten ; ongeveer — candäla (zie litt. ald); afw Korn Ad 17,27. Vaak vooraf- gegaan door: para; 101.24; 209.4a.5; sinds 302 zeer frequent.
wulwan (Ind) telkens v plaats veranderen (Ju 554) ; OJ 305.7b.5 : amalaku — ning hru.
wungbung, z o bungbung.
wungkudu, z o bangkudu. wungkuk (Ind) gebochelde ; z o hulu —; vgl Stutt OS 266 (pamrsi).
wuni (Ind) verbergen; in OJ sinds 305 het OB buni vervangende ; ma — ; OJ 305.5b.4.
wuntat (Ind) 1) achteraan; (de) laatste: 2) bij de schrijvers (griffiers) ter Rechtbank : de derde (laatste) z o (paling) tba.
wuri (Ind) achter ; —an, achtergelaten spoor : overblijfsel; — ing kikir ; OJ 305.4a.2.3 ; ing maling: OJ 357.3b.2; ka —: OJ 305.10a.3 ; pamurian: 101.19 (ond); Pig.622 wurjan — verschijnsel, blijk v. iets; Ju 551 gesmeed wapentuig; vgl Stutt OS 2726; T II 124 sv. kikir.
— 338 —
wuru (Ind) bet onz; misschien — wuruwuru, duif ; of voor buru; pa —: OJ 305.4a.4 — paburu?
wuru-wuru (Ind) es. duif; OJ 303.46 (in een reeks vogels). wurug (Ind) volgens Ju 552 wegjagen; in OJ bet ond; winurug: OJ 305.4a.
2; hier wellicht ”onder de aarde bedolven” (v in een ravijn gevallen
paard) ; z o uru. wurukung (Ind) n v d 3e dag der sadwära.
wurung (Ind) niet plaats vinden ; niet doorgaan ; tan — , wèl doorgaan ; ver- vangt sinds OJ 305 (bv.3b.1 ; 9a.5) OB tani burung.
Wutuh (Ind) 005.3-4; karaksayanfia: — (Haran).
wwah (Ind) 1) vrucht; 2) spec. pinang (areca; betelnoot) ; OJ 305.3b.2; z o mayané.
wwang (Ind) mens ; sinds OJ 305 (3.10) ; vervangt OB anak (I) ; ka—a(fia): OB 304.4b.2; OJ 305.9a4: ka— anya (ond)
wwat; z o buat; pamwatan.
wwi, zo Kulit —.
wwit 1 (Ind) vergunnen; toestaan; — akna: OJ 357.4a.5 (corr); later frequent; pamwit : sinds OJ 305 frequent ; pamwitën : 104.3a.6; 302.3b.1.
Wwit II (Ind) n v een panglapuan; slechts: 209.5b.4.
wyäpära (Skt) bezigheid ; functie ; actie ; OJ 303.19 : para—; OJ 357 ; enz.
wyawahära (Skt) 1) bezigheid; 2) procedure ; rechtzaak ; OJ 303.36: masa —.
ya (Ind) pron. pers. 3e pers. hij, zij, enz. ; zelfst en na een verbum; na een
nomen meestal nya; in alle OB en OJ ed.
yajfia 1 (Skt) offer ; 351.6b.5 ; OJ 431.5a.5; OJ 624.6b.6.
yajfa II (Skt) ; samgat —: 302, 303, OJ 505.3b (Cw).
Yajha III (Skt) ; 101, 104, 105: manä3 —.
yajhamäna (Skt) degene, die voor zichzelve een offer geeft, een ofieftpeet houdt; sinds OJ 352: in de capatha (waar het meer alg. een offerpriester schijnt te betekenen).
yaksa (Skt) geesten; genii; volgelingen v Kubera; sinds OJ 352 in de capatha.
Yama (Skt) God v d Dood; ook wel als rechter in de onderwereld, sinds OJ 352 in de capatha: als 2e der 4 lokapäla.
yan (Ind) 1) indien; 2) een afhankelijke vraag inleidend; vgl Eng if, NJ manawa ; yening; enz. ; sinds 003 frequent in OB en OJ.
— 339 —
yapwan (Ind) als echter; zo daarentegen; sinds OJ 303.
yathä (Skt) z o (ulat), correl. van tathä; in zover als; naar(mate van); overeenkomstig ; z o —krtya ; —cakti ; —sambhawa.
yathäkrtya (Skt) overeenkomstig het verplichte werk (de op te brengen arbeid) ; in OB regelmatig: tanggung — bsar sanhi: die dragen (uit- voeren) al het verplichte werk: het grote en het ambachtswerk ; „alwie meedoet aan verplichte arbeid, voor de grote bouwsels en voor de kunst- zinnige uitvoering ervan” : OB 001 tot 101.
yathäcakti (Skt) naar vermogen; 106.3a.1-2; 107.322; sa—, sinds 302.4a.2 frequent.
yathäsambhawa (Skt) 1) overeenkomstig wat passend is; OJ 305.243: sa— ; 2) naar vermogen; 640.6a.5 : id. z o (sa)yathäcakti.
Yatna (Skt); OJ 352.5b4: si — (Baturan).
yäwat (Skt) zo groot (veel, lang) als; correl. van täwat; sinds OJ 352 in de capatha. yaywin, z o ayu.
ye (Ind) water ; 001 : tukad — ; grens v partapanân Cintamani. yogya (Skt) gepast; geschikt; OB 304.1b.5; OJ 305.8b.2; OJ 353.2a.1. Yukti (Skt); OJ 355; 356: (samgat)asba pu —.
yumu: (Ind) pron. pers. 2e pers: gijlieden. De vaste openingsformule der originele OB oorkonden luidt: — pakatahu sarbwa: ’gij allen moet weten”. De varianten hiervan luiden: O01l:kiha; 002: kumpi addhi; 003-004: kumpi dyah sanät; 005: sanät; 006: dyah sanät kumära; 101, 105: talaga; 106-108, 110: kumpi anug. Hieruit volgt, dat de woorden voor „ouderen” luiden : kiha, kumpi, sanät; die voor jongeren: adhi, dyah, kumâra, anug, terwijl het woord talaga moeilijk verklaarbaar is. Uitz: De oorkonden 007 is aan het begin defect; 102 is van een later type; 103 (zuil van Blandjong) wijkt geheel af; in 104 ontbreekt elke toevoeging nopens oud of jong; 109 is een bedorven copie.
</body>
</text>